{"title": "Caricatures racistes", "date": "January 14, 2016", "image": "", "intro": "An essay by", "share": "Share", "text": "---\n\nLe 13 janvier 2016, j'ai publi\u00e9 [un tweet](https://twitter.com/nicolaskb/status/687270412162568192) d\u00e9non\u00e7ant le caract\u00e8re raciste d'un dessin d'un membre de Charlie Hebdo. Cela a provoqu\u00e9 de violentes r\u00e9actions en d\u00e9fense de ce dessin. Je suis effondr\u00e9 d'avoir \u00e0 expliquer pourquoi ce dessin est effectivement raciste et pourquoi c'est un probl\u00e8me.\n\nLe dessin en question est reproduit ci-dessous pour \u00e9tayer l'analyse<sup><a href=\"#notes\">[1]</a></sup>.\n\n![\"Un dessin raciste par un membre de Charlie Hebdo\"](/images/racist-cartoon.jpg)\n\n## Pourquoi est-ce raciste ?\n\nUn acte raciste, c'est attribuer un trait de caract\u00e8re \u00e0 une personne exclusivement \u00e0 partir de son apparence (r\u00e9elle ou imaginaire) \u00e0 une communaut\u00e9. Sur ce dessin, le lecteur doit comprendre qu'Aylan, qui est mort sur une plage de Turquie lorsque ses parents essayaient d'\u00e9chapper \u00e0 la guerre civile en Syrie, est un arabe<sup><a href=\"#notes\">[2]</a></sup>. Les violeurs et agresseurs de Cologne sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant des arabes. Aylan est un arabe, les violeurs sont des arabes, donc Aylan est un violeur. C'est un raisonnement typiquement raciste, un peu comme \"il y a des noirs qui dansent bien, puisque tu es noir tu dois savoir bien danser.\"\n\nIl y a une subtilit\u00e9 raciste sous-jacente de plus dans ce dessin. Pour que le message soit compris, le lecteur doit admettre que les personnes que l'on soup\u00e7onne d'avoir viol\u00e9 et agress\u00e9 des femmes \u00e0 Cologne, la nuit de la Saint-Sylvestre, \u00e9taient des r\u00e9fugi\u00e9s Syriens. Or, au 13 janvier, ceci n'\u00e9tait av\u00e9r\u00e9 ni par la police, ni par les journalistes<sup><a href=\"#notes\">[3]</a></sup>. L'id\u00e9e que des r\u00e9fugi\u00e9s arabes ont \u00e9t\u00e9 responsables de ces actes est une construction de l'extr\u00eame-droite europ\u00e9enne, dont les id\u00e9es et intentions racistes sont clairement \u00e9tablies. \u00c9tant journaliste, l'auteur du dessin savait cela.\n\n## Pourquoi ce n'est pas satirique\n\nOn pourrait avancer que ce dessin est satirique. Tout au moins, que Charlie Hebdo et ses dessinateurs ont longtemps expliqu\u00e9 que leur travail, en effet, \u00e9tait satirique. Puisque l'intention de ce dessin \u00e9tait satirique, il ne peut \u00eatre raciste, vous me suivez ? En fait, l'id\u00e9e serait de d\u00e9noncer le racisme.\n\nMais l'argument de l'_intention_ ne tient pas. Que des remarques racistes ne soit pas consid\u00e9r\u00e9es comme racistes par leurs auteurs n'en font pas moins des remarques racistes. L'intention n'a aucun rapport avec l'effet. Quiconque pense que la r\u00e9alit\u00e9 des faits est aussi importante que les id\u00e9es, m\u00eame abstraites, qui les ont provoqu\u00e9s, doit consid\u00e9rer l'effet comme au moins aussi important que l'intention. \n\nBeaucoup de personnes en \u00e9tat d'addiction ne se voient pas comme d\u00e9pendantes, cela ne veut pas dire qu'elles ne le sont pas. Cette r\u00e9alit\u00e9 marche aussi pour les racistes.\n\nCe dessin ne caricature pas les personnes intol\u00e9rantes qui confondent arabes et violeurs. Il se moque des arabes, point. Il existe des de techniques qui permettent de rendre la satire \u00e9vidente, comme placer un propos raciste dans la bouche d'un personnage \u00e9videmment d\u00e9testable. Une telle m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 largement utilis\u00e9e chez Charlie Hebdo, et pas qu'un peu chez Cabu avec son _Nouveau Beauf_ (publi\u00e9 surtout par _Le Canard Enchaine_)<sup><a href=\"#notes\">[4]</a></sup>. Cabu a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 lors des attentats du 7 janvier.\n\nLa seule fa\u00e7on dont ce dessin pourrait \u00eatre compris comme satirique serait que son auteur ait une franche r\u00e9putation de non-raciste. Et ce n'est pas le cas.\n\nLa tendance raciste chez Charlie Hebdo et d'autre caricaturistes politiques fran\u00e7ais n'est pas nouvelle. En 2005, Philippe Val, qui \u00e9tait alors r\u00e9dacteur en chef du journal, assimilait arabes et antis\u00e9mites<sup><a href=\"#notes\">[5]</a></sup>. Plus tard, il a d\u00e9fendu le colonialisme fran\u00e7ais, arguant qu'il \"avait donn\u00e9 \u00e0 des Arabes, des Africains, des Indochinois, le go\u00fbt de la d\u00e9mocratie et de la culture\". Il fut pour cela d\u00e9cor\u00e9 d'un \"Y\u2019a Bon Award\", r\u00e9compense offert par l'association anti-raciste _Les Indivisibles_ (il a depuis quitt\u00e9 Charlie Hebdo)<sup><a href=\"#notes\">[6]</a></sup>. Durant les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, Charlie Hebdo a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour sa posture raciste, y compris par d'anciens membres<sup><a href=\"#notes\">[7]</a></sup>. Arguer qu'un dessin ne peut pas \u00eatre raciste car il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans un journal qui a \u00e9t\u00e9 anti-raciste r\u00e9v\u00e8le une profonde ignorance du changement de Charlie Hebdo depuis 2001.\n\n## Pourquoi c'est un probl\u00e8me\n\nPublier un dessin raciste ne devrait et ne doit pas d\u00e9clencher d'autre r\u00e9action que le m\u00e9pris, et certainement pas la mort. Si vous lisez cette analyse comme une justification des meurtres du 7 janvier, vous \u00eates totalement dans l'erreur.\n\nQue les fran\u00e7ais d\u00e9fendent les dessins racistes de Charlie Hebdo tout en condamnant les propos racistes de Dieudonn\u00e9 n'est pas nouveau non plus. Cela persiste \u00e0 d\u00e9montrer que l'\u00e9lite fran\u00e7aise et son syst\u00e8me politico-judiciaire consid\u00e8re les sentiments anti-arabes et anti-musulmans comme une norme, alors que d'autres communaut\u00e9s m\u00e9ritent une protection (qu'ils ne re\u00e7oivent par ailleurs pas toujours). La preuve la plus flagrante d'un racisme institutionnalis\u00e9 en France nous a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e apr\u00e8s les manifestations violentes qui ont eu lieu \u00e0 Ajaccio le 26 d\u00e9cembre 2015. Apr\u00e8s avoir saccag\u00e9 une salle de pri\u00e8re musulmane, certains voyous ont d\u00e9clar\u00e9 qu'ils voulaient tuer des douzaines de musulmans<sup><a href=\"#notes\">[8]</a></sup>. Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 poursuivis. \u00c0 l'heure actuelle, au moins un musulman qui a d\u00e9clar\u00e9 _Je ne suis pas Charlie_ est toujours derri\u00e8re les barreaux pour apologie du terrorisme<sup><a href=\"#notes\">[9]</a></sup>. \n\nD'autres argumenteront qu'en ridiculisant les arabes, le caricaturiste les prend au s\u00e9rieux, prouvant du m\u00eame coup son anti-racisme. Pouvoir rire des st\u00e9r\u00e9otypes est une bonne chose. Partout, on blague sur les st\u00e9r\u00e9otypes r\u00e9gionaux ou nationaux. Que de telles blagues ridiculisent et humilient leur cible, ou pas, est un autre probl\u00e8me. En France, la discrimination des arabes est syst\u00e9matique<sup><a href=\"#notes\">[10]</a></sup>. Ils peuvent subir des agressions sexuelles en rentrant chez eux.<sup><a href=\"#notes\">[11]</a></sup>. Ils peuvent \u00eatre pris en chasse par la police et laiss\u00e9s pour morts en toute impunit\u00e9.<sup><a href=\"#notes\">[12]</a></sup>. On ne peut ainsi pas rire des arabes comme on se moque de particularit\u00e9s r\u00e9gionales d'un breton ou d'un picard. On ne se moque pas des sans-d\u00e9fense comme on se moque des puissants.\n\nQu'un dessin raciste soit d\u00e9fendu avec un tel acharnement est uniquement le reflet du sentiment raciste qui s'est r\u00e9pandu en France. L'\u00e9lite fran\u00e7aise est morte depuis longtemps. Elle est \u00e0 pr\u00e9sent en \u00e9tat de putr\u00e9faction. Les dessins racistes ne sont qu'une des \u00e9manations qui se d\u00e9gagent de son cadavre, rong\u00e9 par la vermine r\u00e9actionnaire.\n\n<a name=\"notes\"></a>\n\n### Notes\n\n1. Cette phrase n'est l\u00e0 que pour rendre cet essai conforme \u00e0 l'article L 122-5 du code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.\n1. Mon ami Florent Maurin [fait remarquer sur Facebook](https://www.facebook.com/nicolas.kayserbril/posts/446968652176754?comment_id=447210595485893) qu'on peut consid\u00e9rer les personnages du dessins comme des demandeurs d'asile et non comme des arabes. Si c'est le cas, une partie de mon argumentaire ne tient plus.\n1. Au 12 janvier, la police f\u00e9d\u00e9rale listait 32 suspects dont 4 Syriens, [selon la WDR](http://www1.wdr.de/themen/aktuell/vorfaelle-hauptbahnhof-koeln-fakten-100.html). Un [article de la ZEIT](http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-01/koeln-silvester-uebergriffe-medien) de la semaine pr\u00e9c\u00e9dente (6 janvier) documente pr\u00e9cis\u00e9ment comment les rumeurs autour des \u00e9v\u00e8nements du 31 d\u00e9cembre ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es comme des faits.\n1. Voir ici ce [court article](http://www.le-toaster.fr/culture-g/dou-viennent-les-beaufs/) sur _Les Beaufs_ de Cabu.\n1. Cit\u00e9 dans [cet article](http://lmsi.net/Philippe-Val-est-un-raciste).\n1. Cit\u00e9 dans [_Y\u2019a Bon Awards : la gauche plane sur le palmar\u00e8s 2015_](http://www.politis.fr/Y-a-Bon-Awards-la-gauche-plane-sur,31546.html).\n1. Lisez cet article d'Olivier Cyran: [\u00ab Charlie Hebdo \u00bb, pas raciste ? Si vous dites\u2026 le](http://www.article11.info/?Charlie-Hebdo-pas-raciste-Si-vous).\n1. Cit\u00e9 par [Pascal Boniface sur Twitter](https://twitter.com/PascalBoniface/status/681077240269041664).\n1. La plupart des musulmans emprisonn\u00e9s pour avoir exprim\u00e9 leur soutien aux meutriers du 7 janvier ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 moins d'un an de prison. Les peines plus longues sont li\u00e9es \u00e0 des facteurs agravants (conduite en \u00e9tat d'ivresse). Lire l'[excellente analyse de Quartier XXI](http://quartiersxxi.org/le-delire-anti-terroriste-manque-sa-cible) sur le sujet.\n1. Juste une \u00e9tude parmi beaucoup, beaucoup d'autres: [Discriminations religieuses \u00e0 l'embauche : une r\u00e9alit\u00e9](http://www.institutmontaigne.org/fr/publications/discriminations-religieuses-lembauche-une-realite) par l'Institut Montaigne.\n1. Lire cet [article du Monde](http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2015/12/18/espece-de-libanais-de-merde-connards-sales-noirs-des-adolescents-portent-plainte-pour-violences-policieres_4834472_1653578.html).\n1. C'est ce qu'a montr\u00e9 le proc\u00e8s des policiers poursuivis pour la mort de \"Zyed and Bouna\" (ils ont \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9s). Lire [cet article du Monde](http://www.lemonde.fr/societe/article/2015/05/18/mort-de-zyed-et-bouna-relaxe-definitive-des-deux-policiers_4635109_3224.html)."}