{"title": "Ich bin jetzt Deutscher", "date": "July 19, 2017", "image": "RepublikanischeAutomaten.jpg", "intro": "An essay by", "share": "Share", "text": "---\n\nAm 13.7.2017 bin ich Deutscher geworden. Ich erwartete etwas Symbolisches, aber ich bekam nur eine Mappe aus g\u00fcnstigem Karton mit dem Berliner Wappen auf dem Cover. Neue amerikanische B\u00fcrger bekommen einen Brief vom US Pr\u00e4sident ; ich habe ein gr\u00fcnes Einb\u00fcrgerungszertifikat und die Aufforderung, so schnell wie m\u00f6glich einen Ausweis herstellen zu lassen, bekommen. Das Deutschtum kommt mit seinen Pflichten.\n\nDas einzige Symbolische an meinem Deutschwerden war, dass ich laut deklamieren musste, dass ich das Grundgesetz respektieren w\u00fcrde (es w\u00e4re nat\u00fcrlich symbolischer geworden, h\u00e4tte meine Betreuerin nicht gelacht, als ich es gelesen habe). Nat\u00fcrlich werde ich das Grundgesetz ehren! Sein erster Satz ist eigentlich der Grund, warum ich in Deutschland leben wollte. Das der nur eine leere Floskel war, habe ich inzwischen begriffen. Die W\u00fcrde des Menschen wird auch in Deutschland angetastet, nicht zuletzt vom Staat. Aber immerhin, ich habe hier mein Geld und mein Herz angelegt, und es gibt nirgendwo auf dieser Erde, wo die Aussichten besser sind.\n\nSeitdem ich in Deutschland wohne, wollte ich immer deutscher B\u00fcrger werden. Es w\u00e4re unglaublich cool, Ausl\u00e4nder in allen L\u00e4ndern der Welt zu sein, dachte ich. In meiner Kartonmappe standen auch zwei von Anw\u00e4lten geschriebenen Seiten, die erkl\u00e4rten, dass ich in Frankreich nur noch Franzose war, und dass ich dort in Zukunft auf konsularische Hilfe verzichten muss. Ausl\u00e4nder bin ich nicht f\u00fcr die Beh\u00f6rden, aber f\u00fcr alle anderen. Jedes Mal wenn ich in Frankreich bin, mache ich mich lustig, weil ich neue Sprachausdr\u00fccke nicht richtig nutzen kann. In Deutschland antworten mir noch die BVG Leute mit ihren drei W\u00f6rtern Englisch, wenn ich ihnen eine Frage stelle und ihr Berlinerisch nicht verstehe.\n\nIch bin jetzt Deutscher und habe noch viele Fragen. Zum Beispiel, bin ich Ossi oder Wessi? Ich wurde in einem NATO Mitgliedstaat geboren, was mich einen Wessi machen sollte. Aber die Abk\u00fcrzungen LPG, MTS oder ABV sind mir vertraut, so wie die Stadtzentren von Pritzwalk, Eisenach oder Meiningen, was mich als Wessi hingegen ausschlie\u00dft. \n\nUnd wie funktioniert das Schuldgef\u00fchl? Kann ich meine franz\u00f6sische Schuld gegen eine deutsche Schuld austauschen? Die Schuld, die man als Franzose f\u00fcr die Verbrechen seiner Regierung tragen muss, ist viel schwerer als die der Deutschen. Nur wenige Franzosen sehen die Massaker in Madagaskar, in Kamerun oder in Algerien als Gr\u00e4ueltaten (die meisten wissen nicht mal, dass sie passiert sind, wie bei manchen Deutschen mit dem Herero Genozid in Namibia). Deswegen ist das Schuldgef\u00fchl der Franzosen, die sich daf\u00fcr sch\u00e4men, umso gr\u00f6\u00dfer.\n\nUm wirklich deutsch zu werden und die richtigen kulturellen Anhaltspunkte zu haben, habe ich B\u00fccher auf dem Lehrpl\u00e4ne der Bundesrepublik erworben. Gotthold Lessing, Friedrich D\u00fcrrenmatt, Thomas Mann, Heinrich B\u00f6ll... ich habe sie alle gelesen. Wenn ich neue deutsche K\u00fcnstler entdecke, f\u00fchle ich mich wie ein \u00c4gyptologe, der in eine noch unbekannte Pyramide eintritt. Fast niemand au\u00dferhalb Deutschland ahnt, dass es irgendwas jenseits von Goethe, Brecht oder Grass gibt. Und die geb\u00fcrtigen Deutschen k\u00f6nnen deutsche Autoren nicht anders als normal wahrnehmen, sie haben immer in der Pyramide gewohnt. Sobald deutsche Kulturg\u00fcter von Wut, Trag\u00f6die oder der NS-Zeit abweichen, werden sie nicht \u00fcbersetzt, weil Ausl\u00e4nder keine Deutsche Kom\u00f6die oder Absurde m\u00f6gen k\u00f6nnten, so der Verlage (zum Beispiel wurde _Feuchtgebiete_, die Kino-Sensation von 2013, nie in Frankreich ver\u00f6ffentlicht).\n\nDenn wir Deutschen stehen auf Serien, die die Polizei versch\u00f6nen, habe ich auch hunderte von Tatort Folgen geguckt. Um mein Schuldgef\u00fchl zu bearbeiten, habe ich wie viele von uns verharmlosende Filme gesehen, wie etwa _Das Boot_ oder _Unsere V\u00e4ter, Unsere M\u00fctter_. Ich habe auch versucht, popul\u00e4re Produktionen wie _Lammbock_ oder _Cindy Aus Marzahn_ zu schauen (zum Gl\u00fcck sind sie Teil der ungef\u00e4hr zehn deutschen Filme, die auf Netflix Deutschland verf\u00fcgbar sind), aber so tief bin ich nicht gekommen. \n\nIch wei\u00df, dass das nicht viel hilft, um mich deutscher zu machen. Nie werde ich wie Thomas Brussig schreiben, wie Dirk Laabs recherchieren oder wie Franz Beckenbauer Steuern hinterziehen. Ich k\u00f6nnte alle B\u00fccher vom Fischer Verlag lesen, es g\u00e4be immer Leute, die meinen Akzent oder meine Sitten verachten. Es ist ein komisches Gef\u00fchl, nicht mehr richtig Franzose zu sein und nie richtig Deutscher werden zu k\u00f6nnen. Aber es macht mich nicht traurig. Wozu eigentlich brauche ich ein Demonym? Auch wenn das wichtig w\u00e4re, sind wir Millionen von Deutsche, die nicht in der BRD geboren sind. Sechzehn Millionen DDR-B\u00fcrger, zum Beispiel. Vier Millionen sowjetische Deutsche. Dazu Tausende von Briten und anderen Europ\u00e4ern, die gerade Deutsch werden, um ihre Leben vor den Folgen des Endes der Europ\u00e4ische Union (oder, wahrscheinlicher: des Endes der Niederlassungsfreiheit f\u00fcr EU-B\u00fcrger) zu sch\u00fctzen.\n\nWir Deutsche, die nicht als BRD-B\u00fcrger geboren waren, brauchen nicht, uns irgendwie zu integrieren. Integriert zu sein bedeutet, den beh\u00f6rdlichen Kriterien zu erf\u00fcllen: Sprachniveau nach B1 des gemeinsamen europ\u00e4ischen Referenzrahmens, 17 aus 33 Frage des Einb\u00fcrgerungstest korrekt zu beantworten, und fertig. \n\nWir ver\u00e4ndern Deutschland nicht. Wir _sind_ es. Wir alle, die hier leben, mit deutschem Pass oder ohne. Kann man das ver\u00e4ndert, was man schon ist? (Kann man seine Familie ver\u00e4ndern, indem man Teil davon ist? Kann man seine Wohnung ver\u00e4ndern, nur wenn man drin ist?) Unsere Taten m\u00f6gen Deutschland ver\u00e4ndern, klar. Aber unsere K\u00f6rper sind da und, zusammen mit den Millionen von Gro\u00dfaffen, die das Gebiet der Bundesrepublik bev\u00f6lkern, bilden sie den Stoff, aus dem Deutschland gemacht wird.\n\n_Vielen Dank an Lorenz, Friedrich und Stefan f\u00fcr ihre Hilfe w\u00e4hrend des Einb\u00fcrgerungsverfahrens und nat\u00fcrlich an JZF._\n\t\n\n<article class='message is-link' id='newsletter'>  <div class='message-header'>    <p>Newsletter</p>  </div>  <div class='message-body'>    <p>Write down your e-mail in the box below and you'll receive my next text directly in your inbox.</p>\n<form style='padding:3px;' action='https://tinyletter.com/nkb' method='post' target='popupwindow' onsubmit='window.open('https://tinyletter.com/nkb', 'popupwindow', 'scrollbars=yes,width=800,height=600');return true'><p><input type='text' style='width:300px' placeholder='Your e-mail address here' name='email' id='tlemail' class='input'/></p><input type='hidden' value='1' name='embed'/><input type='submit' value='Submit' class='button is-link' /></form>  </div></article>\n\n\n <a name='notes' ></a>\n\n### Notes \n\n"}