{"title": "Pourquoi il faut boycotter les \u00e9lections fran\u00e7aises", "date": "March 09, 2017", "image": "", "intro": "An essay by", "share": "Share", "text": "---\n\n_J'ai \u00e9crit ce post avant la primaire socialiste, pensant que Valls serait candidat. Puis je l'ai retir\u00e9, pensant que Hamon ferait campagne en opposition au gouvernement. Finalement, puisqu'il [souhaite incarner la continuit\u00e9](https://twitter.com/benoithamon/status/839802057670414336) du gouvernement actuel, cet essai retrouve tout son int\u00e9r\u00eat._\n\nDans les ann\u00e9es 1980, en plein \u00e9tat d'urgence, alors que la police matraquait les manifestants en toute impunit\u00e9, des Fran\u00e7ais ont appel\u00e9 au boycott de plusieurs scrutins \u00e9lectoraux. Pour les groupes qui lan\u00e7aient ces appels, les \u00e9lections \u00e9taient anti-d\u00e9mocratiques car elles ne respectaient pas les principes des Nations Unies<sup><a name='note_1' id='#note_1' class='note_anchor' href='#foot_1'>1</a></sup>. Ces Fran\u00e7ais \u00e9taient des Kanaks et voyaient dans les \u00e9lections une justification des injustices commises par le gouvernement. Les Kanaks sont des M\u00e9lan\u00e9siens qui habitaient la Nouvelle-Cal\u00e9donie avant l'arriv\u00e9e des blancs. Ils se battaient \u00e0 l'\u00e9poque contre le colonialisme de Paris. Participer au vote, c'\u00e9tait \u00eatre d'accord avec les r\u00e8gles du jeu - alors que ces r\u00e8gles \u00e9taient \u00e9crites pour assurer leur d\u00e9faite.\n\nTrente ans plus tard, la Nouvelle-Cal\u00e9donie est \u00e0 l'aube d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur son ind\u00e9pendance et la France enti\u00e8re subit l'\u00e9tat d'urgence. Le m\u00e9pris des principes des Nations Unis contre lequel se r\u00e9voltaient les Kanaks, autrefois r\u00e9serv\u00e9 aux territoires colonis\u00e9s<sup><a name='note_2' id='#note_2' class='note_anchor' href='#foot_2'>2</a></sup>, s'est r\u00e9pandu partout. Ces principes, vous pouvez les lire dans le Pacte international relatif aux droits civils et politiques, par exemple<sup><a name='note_3' id='#note_3' class='note_anchor' href='#foot_3'>3</a></sup>. \n\n## Les principes des Nations-Unies\n\nVous y lirez que nul ne peut faire l'objet d'une d\u00e9tention arbitraire. Pourtant, les institutions fran\u00e7aises se sont accord\u00e9es, avec le cas Hicheur, \u00e0 l\u00e9galiser l'arbitraire. Adl\u00e8ne Hicheur est physicien et assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence depuis plusieurs mois. Des policiers disent qu'il est dangereux, sans pour autant l'accuser d'avoir commis un quelconque crime. Ils imaginent qu'il pourra, un jour, peut-\u00eatre, en commettre un. Des juges ont valid\u00e9 les craintes des policiers car Hicheur pourrait effectivement, peut-\u00eatre, un jour, commettre une infraction<sup><a name='note_4' id='#note_4' class='note_anchor' href='#foot_4'>4</a></sup>. En d'autres termes, si la police veut vous priver de libert\u00e9, elle n'a pas besoin de se justifier. Elle a juste \u00e0 penser que vous pouvez \u00eatre dangereux et les juges lui donneront raison. La d\u00e9finition m\u00eame de l'arbitraire.\n\nVous lirez \u00e9galement dans le Pacte des droits civils et politiques que nul ne peut faire l'objet d'immixtions arbitraires dans son domicile. Pourtant, plus de quatre mille perquisitions administratives ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es depuis un an<sup><a name='note_5' id='#note_5' class='note_anchor' href='#foot_5'>5</a></sup>. Malgr\u00e9 la pudeur du terme, une \u00ab&nbsp;perquisition administrative&nbsp;\u00bb d\u00e9signe le d\u00e9barquement de policiers chez vous. Ce sont les cris, les humiliations, les coups, les destructions, la haine de policiers arm\u00e9s qui d\u00e9foncent votre porte dans la nuit et vous menottent devant vos enfants en larmes. Les ravages des \u00ab&nbsp;perquisitions administratives&nbsp;\u00bb sont trop nombreux pour \u00eatre list\u00e9s ici. Lisez les histoires des perquisitionn\u00e9s et, surtout, lisez les raisons qui ont conduit aux perquisitions<sup><a name='note_6' id='#note_6' class='note_anchor' href='#foot_6'>6</a></sup>. Une simple suspicion ou une d\u00e9nonciation suffisent \u00e0 faire d\u00e9barquer chez vous une meute de policiers. Encore une fois, l'arbitraire r\u00e8gne en ma\u00eetre.\n\nEn continuant la lecture du Pacte - ratifi\u00e9 par le gouvernement de Raymond Barre en 1980 - vous lirez que toute personne a le droit de manifester sa religion en public. Vous y lirez que toute personne a le droit de rechercher des id\u00e9es de toute esp\u00e8ce. Vous y lirez que le droit de r\u00e9union pacifique est reconnu. Autant de droits bafou\u00e9s par les institutions fran\u00e7aises quand elles ordonnent aux musulmans de rester discrets<sup><a name='note_7' id='#note_7' class='note_anchor' href='#foot_7'>7</a></sup>, quand elles emprisonnent ceux qui lisent ce qu'il ne faut pas lire<sup><a name='note_8' id='#note_8' class='note_anchor' href='#foot_8'>8</a></sup>, quand elles censurent ce qui leur d\u00e9pla\u00eet<sup><a name='note_9' id='#note_9' class='note_anchor' href='#foot_9'>9</a></sup> et quand elles interdisent des manifestations<sup><a name='note_10' id='#note_10' class='note_anchor' href='#foot_10'>10</a></sup>.\n\nBien s\u00fbr, le Pacte pr\u00e9voit des exceptions quand la s\u00e9curit\u00e9 nationale est menac\u00e9e. Le gouvernement fran\u00e7ais a explicitement \u00e9mis une r\u00e9serve en le ratifiant. Pr\u00e9voyant, il a consid\u00e9r\u00e9 que l'\u00e9tat d'urgence l'autorisait \u00e0 d\u00e9roger aux dispositions du Pacte<sup><a name='note_11' id='#note_11' class='note_anchor' href='#foot_11'>11</a></sup>. Cela serait justifi\u00e9 si l'\u00e9tat d'urgence lui-m\u00eame l'\u00e9tait. Les patrouilles de militaires offrent-elles une quelconque s\u00e9curit\u00e9? L'emprisonnement de ceux qui nomment leur r\u00e9seau Wifi en utilisant des mots interdits?<sup><a name='note_12' id='#note_12' class='note_anchor' href='#foot_12'>12</a></sup> L'interdiction faite \u00e0 certaines musulmanes d'acc\u00e9der aux plages? L'impunit\u00e9 offerte aux policiers qui ont tu\u00e9 Zyed Benna, Bouna Traor\u00e9, Abdelhak Goradia, Adama Traor\u00e9 et tant d'autres?<sup><a name='note_13' id='#note_13' class='note_anchor' href='#foot_13'>13</a></sup> L'absurdit\u00e9 de l'\u00e9tat d'urgence pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e \u00e0 maintes reprises, et pas par des anarchistes ou des extr\u00e9mistes<sup><a name='note_14' id='#note_14' class='note_anchor' href='#foot_14'>14</a></sup>.\n\n## La d\u00e9mocratie abattue\n\nLa d\u00e9mocratie, ce n'est pas que le Pacte des Nations-Unies. C'est la combinaison de trois choses: Que ceux qui d\u00e9tiennent un pouvoir soient limit\u00e9s dans leur puissance par d'autres personnes exer\u00e7ant d'autres pouvoirs, que les libert\u00e9s fondamentales (circulation, expression, opinion, religion, association) soient respect\u00e9es pour tous les citoyens et que le pouvoir politique soit remis en jeu \u00e0 intervalles r\u00e9guliers<sup><a name='note_15' id='#note_15' class='note_anchor' href='#foot_15'>15</a></sup>. Ces trois facteurs permettent aux conflits de s'exprimer et de se r\u00e9gler dans la transparence et la paix, c'est la raison pour laquelle la d\u00e9mocratie est le meilleur des syst\u00e8mes politiques.\n\nEn France, depuis novembre 2015, les deux premiers principes d\u00e9mocratiques ont disparus. Le pouvoir politique ne conna\u00eet plus de contre-pouvoir. Avec le quinquennat pr\u00e9sidentiel, le parlement n'a plus aucune possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler l\u2019ex\u00e9cutif, pour des raisons politiques. Puisque le chef du parti le plus puissant est le pr\u00e9sident (qui ne peut \u00eatre d\u00e9mis de ses fonctions) ou le futur pr\u00e9sident, les parlementaires n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 le critiquer. Cette absence de contr\u00f4le s'est illustr\u00e9e lors du vote et de l'application de l'\u00e9tat d'urgence. Quasiment aucun d\u00e9put\u00e9 n'a pris parti contre ces mesures, \u00e0 la diff\u00e9rence de l'\u00e9tat d'urgence originel de 1955, auquel une cinquantaine de d\u00e9put\u00e9s se sont oppos\u00e9s<sup><a name='note_16' id='#note_16' class='note_anchor' href='#foot_16'>16</a></sup>. Plus grave encore, les quelques parlementaires qui s'opposent au gouvernement baissent les bras, satisfaits de leurs minuscules actions. Ga\u00ebtan Gorce, qui pourtant fait parti du parti au pouvoir, n'a pas honte de dire qu'il \"sourit\" quand le gouvernement l'humilie, car \"il s'est habitu\u00e9\"<sup><a name='note_17' id='#note_17' class='note_anchor' href='#foot_17'>17</a></sup>. Des opposants pareils, voil\u00e0 ce dont r\u00eavent tous les gouvernements autoritaires.\n\nLes libert\u00e9s fondamentales ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es au K\u00e4rcher des gouvernements successifs, celui de Manuel Valls d\u00e9passant dans sa hargne ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Sans ces deux piliers (libert\u00e9s fondamentales et contre-pouvoirs), les \u00e9lections ne sont plus le troisi\u00e8me pilier de la d\u00e9mocratie, mais un spectacle lors duquel les citoyens montrent leur acceptation des r\u00e8gles du jeu politique.\n\n## Ne pas accepter les r\u00e8gles\n\nVoter, m\u00eame pour un candidat marginal, m\u00eame blanc, m\u00eame nul, revient \u00e0 accepter que les r\u00e8gles du jeu politique sont ad\u00e9quates. Or, on vient de le voir, elle ne le seront pas tant que les libert\u00e9s fondamentales ne seront pas garanties et les contre-pouvoirs respect\u00e9s.\n\nEn Hongrie, certains appellent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 boycotter les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 2018, car les r\u00e8gles \u00e9lectorales garantissent la victoire du pr\u00e9sident sortant<sup><a name='note_18' id='#note_18' class='note_anchor' href='#foot_18'>18</a></sup>. En 1985, les leaders du syndicat Solidarit\u00e9, en Pologne, appelait au boycott des \u00e9lections. Voter revenait \u00e0 \"soutenir les violations des droits humains\" commises par le gouvernement de Wojciech Jaruzelski. \"Tant que nos fr\u00e8res sont en prison, notre nation refusera de soutenir les autorit\u00e9s\", expliquaient-ils dans un communiqu\u00e9<sup><a name='note_19' id='#note_19' class='note_anchor' href='#foot_19'>19</a></sup>. Il s'agissait \u00e0 l'\u00e9poque de faire lib\u00e9rer 230 prisonniers politiques. En France, trente ans plus tard, on compte une centaine de personnes priv\u00e9es de libert\u00e9 suite \u00e0 une assignation \u00e0 r\u00e9sidence arbitraire et quelques autre emprisonn\u00e9s pour des d\u00e9lits d'opinion comme la lecture de textes interdits. Les ordres de grandeurs deviennent comparables.\n\nAlors, oui, les prisonniers d'opinion, en France, sont tous des Arabes et des musulmans. Que cela suffise \u00e0 ne pas r\u00e9volter les intellectuels fran\u00e7ais, les syndicalistes et les \u00e9tudiants est une honte. Mais cela ne r\u00e9duit en rien les atteintes qui sont faites \u00e0 leurs libert\u00e9s. Le Roms, les Arabes et les Musulmans subissent la violence de l'\u00e9tat aujourd'hui, d'autres groupes y passeront demain, comme certains lyc\u00e9ens, manifestants contre la loi travail ou militants \u00e9cologistes peuvent en t\u00e9moigner.\n\n## L'utilit\u00e9 du boycott\n\nEn ne votant pas, on ne risque pas d'influencer quoi que ce soit. C'est vrai. Certains en concluent que les boycotts ne fonctionnent pas<sup><a name='note_20' id='#note_20' class='note_anchor' href='#foot_20'>20</a></sup>. Effectivement, l'inaction n'aide pas \u00e0 conqu\u00e9rir le pouvoir. Il n'est pas question d'appeler au boycott \"actif\" et violent, comme l'on fait certains Kanaks dans les ann\u00e9es 1980. Quand on juge l'utilit\u00e9 d'un boycott \u00e9lectoral, tout d\u00e9pend de l'objectif \u00e0 atteindre.\n\nCertains votent pour emp\u00eacher les candidats d'extr\u00eame-droite d'arriver au pouvoir. C'est oublier que l'extr\u00eame-droite, en France, est _d\u00e9j\u00e0_ au pouvoir. Un gouvernement qui accepte et encourage les arrestations arbitraires, un gouvernement qui torpille les fondations de l'Union Europ\u00e9enne (comme le Trait\u00e9 de Schengen, par exemple), un gouvernement qui expulse des citoyens europ\u00e9ens en raison de leurs origines ethniques (les Roms), qui bombarde sans motifs - et sans vote du parlement - des pays \u00e9trangers, qui fonctionne par ordonnance (le fameux 49.3), c'est un gouvernement d'extr\u00eame-droite<sup><a name='note_21' id='#note_21' class='note_anchor' href='#foot_21'>21</a></sup>. Bien s\u00fbr, le Front National pourrait \u00eatre pire. Mais Nicolas Sarkozy, pendant la campagne des primaires de droite, a montr\u00e9 que le pire pouvait surgir dans n'importe quel parti et le vote des pleins pouvoirs \u00e0 Philippe P\u00e9tain en 1940 a montr\u00e9 que les partis les plus \u00e0 gauche pouvaient sans mal devenir ceux les plus \u00e0 droite. Nous n'avons aucune raison de penser que l'un des trois favoris de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pourra mener une politique plus conforme avec les principes des Nations-Unies que les deux autres.\n\nCertains votent pour des candidats qui ne souhaitent ou ne peuvent pas gagner. Ils y voient un moyen de faire entendre leur voix, dans l'espoir que le score de leur favori ait une influence sur la conduite de la politique. L'exemple de Jacques Chirac, qui remporta en 2002 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle gr\u00e2ce aux \u00e9lecteurs de son concurrent malheureux \u00e9limin\u00e9 au premier tour avant de leur cracher \u00e0 la figure en nommant Nicolas Sarkozy au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, montre bien l'inanit\u00e9 d'un tel raisonnement. Au mieux, voter pour un candidat de second rang lui donne un marchepied pour acc\u00e9der \u00e0 de hautes fonctions au sein du futur appareil de gouvernement<sup><a name='note_22' id='#note_22' class='note_anchor' href='#foot_22'>22</a></sup>.\n\nCertains enfin votent car c'est un devoir citoyen. Des Fran\u00e7ais ne sont-ils pas morts sur les barricades et dans les maquis pour que nous puissions voter aujourd'hui? Cet argument est le plus malsain de tous. Il voit dans l'\u00e9lection le symbole de la d\u00e9mocratie, alors qu'elle n'en est que l'instrument. Croire que l'\u00e9lection fait la d\u00e9mocratie, c'est croire que le scalpel fait le chirurgien. Sans libert\u00e9s fondamentales et contre-pouvoirs fonctionnels, la d\u00e9mocratie dispara\u00eet et les \u00e9lections deviennent un f\u00e9tiche. Apr\u00e8s tout, les \u00e9lections \u00e9taient nombreuses sous le r\u00e9gime fasciste de Mussolini, dans les r\u00e9publiques populaires socialistes ou pendant la dictature militaire au Br\u00e9sil. Personne n'est mort pour que de telles \u00e9lections aient lieu.\n\nEn ne votant pas, on refuse de donner son assentiment \u00e0 un r\u00e9gime injuste. On lui refuse la l\u00e9gitimit\u00e9 dont il aimerait se draper. Un boycott \u00e9lectoral n'aura aucun effet imm\u00e9diat. Mais il permettra \u00e0 l'opposition politique, le jour o\u00f9 elle r\u00e9appara\u00eetra en France, de montrer au gouvernement son absence de l\u00e9gitimit\u00e9. Le boycott aujourd'hui facilitera, dans quelques ann\u00e9es, la reprise du pouvoir par des femmes et des hommes qui souhaitent r\u00e9tablir des institutions d\u00e9mocratiques.\n\nIl ne s'agit pas de ne pas faire de politique. Au contraire, boycotter les \u00e9lections nationales est un acte _plus_ politique que de voter par habitude ou par devoir. Il ne s'agit pas non plus d'encourager l'apathie. Il faut s'impliquer en politique si l'on veut faire \u00e9voluer une situation et si les institutions le permettent. A l'\u00e9cole, au bureau, dans sa ville... Partout o\u00f9 des portes restent ouvertes, partout o\u00f9 les rapports de force nous permettent de signaler notre d\u00e9saccord sans risquer l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, il faut continuer \u00e0 l'ouvrir, continuer \u00e0 lutter contre la haine et l'autoritarisme. On peut faire une diff\u00e9rence, mais pas en participant aux \u00e9lections nationales de 2017.\n\t\n\n<article class='message is-link' id='newsletter'>  <div class='message-header'>    <p>Newsletter</p>  </div>  <div class='message-body'>    <p>Write down your e-mail in the box below and you'll receive my next text directly in your inbox.</p>\n<form style='padding:3px;' action='https://tinyletter.com/nkb' method='post' target='popupwindow' onsubmit='window.open('https://tinyletter.com/nkb', 'popupwindow', 'scrollbars=yes,width=800,height=600');return true'><p><input type='text' style='width:300px' placeholder='Your e-mail address here' name='email' id='tlemail' class='input'/></p><input type='hidden' value='1' name='embed'/><input type='submit' value='Submit' class='button is-link' /></form>  </div></article>\n\n\n <a name='notes' ></a>\n\n### Notes \n\n\n\n<a href='#note_1' name='foot_1' data-text='Lire \u00e0 ce sujet \u2018New Caledonia Votes to Remain French Territory\u2019 (1987) et \u2018New Caledonians May Boycott Vote\u2019 (1985) dans le New-York Times. De mani\u00e8re frappante, on trouve peu d\u2019archives donnant la parole aux Kanaks dans Le Monde. Je n\u2019ai malheureusement pas trouv\u00e9 de document r\u00e9dig\u00e9s directement par le Front de lib\u00e9ration nationale kanak et socialiste sur ces boycotts, probablement parce que l\u2019Office Culturel et Scientifique Kanak a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 par les Blancs en 1986, d\u2019apr\u00e8s \u2018Kanaky, un Bilan du N\u00e9o-Colonialisme\u2019.'>1.</a> Lire \u00e0 ce sujet [New Caledonia Votes to Remain French Territory](https://archive.is/20170309/http://www.nytimes.com/1987/09/14/world/new-caledonia-votes-to-remain-french-territory.html) (1987) et [New Caledonians May Boycott Vote](https://archive.is/20170309/http://www.nytimes.com/1985/08/26/world/new-caledonians-may-boycott-vote.html) (1985) dans le New-York Times. De mani\u00e8re frappante, on trouve peu d'archives donnant la parole aux Kanaks dans _Le Monde_. Je n'ai malheureusement pas trouv\u00e9 de document r\u00e9dig\u00e9s directement par le Front de lib\u00e9ration nationale kanak et socialiste sur ces boycotts, probablement parce que l'Office Culturel et Scientifique Kanak a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 par les Blancs en 1986, d'apr\u00e8s [Kanaky, un Bilan du N\u00e9o-Colonialisme](https://archive.is/20170309/http://basseintensite.internetdown.org/IMG/pdf/kanakylight.pdf).\n\n\n<a href='#note_2' name='foot_2' data-text='La Nouvelle Cal\u00e9donie est un territoire qui doit \u00eatre d\u00e9colonis\u00e9 \u2018d\u2019apr\u00e8s les Nations Unies\u2019. C\u2019est m\u00eame, apr\u00e8s le Sahara Occidental, le plus important d\u2019entre eux.'>2.</a> La Nouvelle Cal\u00e9donie est un territoire qui doit \u00eatre d\u00e9colonis\u00e9 [d'apr\u00e8s les Nations Unies](https://archive.is/20170309/http://www.un.org/en/decolonization/nonselfgovterritories.shtml). C'est m\u00eame, apr\u00e8s le Sahara Occidental, le plus important d'entre eux.\n\n\n<a href='#note_3' name='foot_3' data-text='Disponible \u2018sur le site des Nations Unies\u2019.'>3.</a> Disponible [sur le site des Nations Unies](https://archive.is/20170309/http://www.ohchr.org/FR/ProfessionalInterest/Pages/CCPR.aspx).\n\n\n<a href='#note_4' name='foot_4' data-text='Lib\u00e9ration a consacr\u00e9 \u2018quelques articles\u2019 au sujet.'>4.</a> _Lib\u00e9ration_ a consacr\u00e9 [quelques articles](https://archive.is/20170309/http://www.liberation.fr/france/2016/10/07/etat-d-urgence-le-physicien-adlene-hicheur-restera-assigne-a-residence_1520469) au sujet.\n\n\n<a href='#note_5' name='foot_5' data-text='Chiffre trouv\u00e9 dans Le Figaro: \u2018L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence \u00abdevrait \u00eatre prolong\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00bb\u2019.'>5.</a> Chiffre trouv\u00e9 dans _Le Figaro_: [L'\u00e9tat d'urgence \u00abdevrait \u00eatre prolong\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00bb](https://archive.is/20170309/http://www.lefigaro.fr/politique/le-scan/citations/2016/11/13/25002-20161113ARTFIG00070-valls-l-etat-d-urgence-devrait-etre-prolonge-jusqu-a-l-election-presidentielle.php).\n\n\n<a href='#note_6' name='foot_6' data-text='Le Monde a agr\u00e9g\u00e9 plusieurs t\u00e9moignages sur \u2018un blog\u2019 qui fut, au d\u00e9but de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, tenu \u00e0 jour. D\u2019autres histoires sont disponibles sur \u2018l\u2019observatoire de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence de Toulouse\u2019.'>6.</a> _Le Monde_ a agr\u00e9g\u00e9 plusieurs t\u00e9moignages sur [un blog](https://archive.is/20170309/http://delinquance.blog.lemonde.fr/) qui fut, au d\u00e9but de l'\u00e9tat d'urgence, tenu \u00e0 jour. D'autres histoires sont disponibles sur [l'observatoire de l'\u00e9tat d'urgence de Toulouse](https://archive.is/20170309/http://toulouse.etatdurgence.fr/).\n\n\n<a href='#note_7' name='foot_7' data-text='La France compte plusieurs loi ouvertements anti-musulmanes, comme celle de mars 2004 sur le port de signes religieux dans les \u00e9coles ou celle sur la dissimulation du visage d\u2019octobre 2010. Surtout, les arr\u00eat\u00e9s minist\u00e9riels, pr\u00e9fectoraux et municipaux ciblant les musulmans ne se comptent plus. La palme revient \u00e0 cet ancien administrateur colonial \u2018appellant\u2019 en 2016 les musulmans \u00e0 la discr\u00e9tion, en contractiction directe avec le Pacte des Nations-Unies.'>7.</a> La France compte plusieurs loi ouvertements anti-musulmanes, comme celle de mars 2004 sur le port de signes religieux dans les \u00e9coles ou celle sur la dissimulation du visage d'octobre 2010. Surtout, les arr\u00eat\u00e9s minist\u00e9riels, pr\u00e9fectoraux et municipaux ciblant les musulmans ne se comptent plus. La palme revient \u00e0 cet ancien administrateur colonial [appellant](https://archive.is/20170309/http://www.bfmtv.com/societe/jean-pierre-chevenement-d-accord-pour-presider-la-fondation-pour-l-islam-de-france-1026191.html) en 2016 les musulmans \u00e0 la discr\u00e9tion, en contractiction directe avec le Pacte des Nations-Unies.\n\n\n<a href='#note_8' name='foot_8' data-text='Lire \u2018Ard\u00e8che : Un homme condamn\u00e9 \u00e0 deux ans de prison ferme pour consultation de site djihadiste\u2019.'>8.</a> Lire [Ard\u00e8che : Un homme condamn\u00e9 \u00e0 deux ans de prison ferme pour consultation de site djihadiste](https://archive.is/20170309/http://france3-regions.francetvinfo.fr/rhone-alpes/ardeche/ardeche-homme-condamne-deux-ans-prison-ferme-consultation-site-djihadiste-1144615.html).\n\n\n<a href='#note_9' name='foot_9' data-text='Lire \u2018Pourquoi Numerama intente un recours contre la censure d\u2019Islamic-News\u2019.'>9.</a> Lire [Pourquoi Numerama intente un recours contre la censure d\u2019Islamic-News](https://archive.is/20170309/http://www.numerama.com/magazine/32554-pourquoi-numerama-intente-un-recours-contre-la-censure-d-islamic-news.html).\n\n\n<a href='#note_10' name='foot_10' data-text='Lire \u2018Manifestations interdites : l\u2019autre visage de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence\u2019.'>10.</a> Lire [Manifestations interdites : l\u2019autre visage de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence](https://archive.is/20170309/https://npa2009.org/communique/manifestations-interdites-lautre-visage-de-letat-durgence).\n\n\n<a href='#note_11' name='foot_11' data-text='Lire \u2018ces r\u00e9serves sur le site des Nations-Unis\u2019.'>11.</a> Lire [ces r\u00e9serves sur le site des Nations-Unis](https://archive.is/20170309/https://treaties.un.org/Pages/ViewDetails.aspx?src=TREATY&mtdsg_no=IV-4&chapter=4&clang=_fr#EndDec).\n\n\n<a href='#note_12' name='foot_12' data-text='Lire \u2018Dijon : il appelle sa box internet \u2019Daesh 21\u2019 et finit au tribunal \u2019.'>12.</a> Lire [Dijon : il appelle sa box internet 'Daesh 21' et finit au tribunal ](https://archive.is/20170309/http://www.bienpublic.com/edition-dijon-ville/2016/11/04/dijon-il-appelle-sa-box-daesh-21-et-finit-au-tribunal).\n\n\n<a href='#note_13' name='foot_13' data-text='Effectivement, ces meurtres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s par l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence. Mais ils y sont li\u00e9s, car ils - comme l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence - montrent la volont\u00e9 du personnel politique de ne pas opposer de contre-pouvoir \u00e0 la police. Ce qui ne signifie pas non plus qu\u2019ils cherchent \u00e0 doter la police des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation de ses missions, mais c\u2019est une autre affaire.'>13.</a> Effectivement, ces meurtres n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s par l'\u00e9tat d'urgence. Mais ils y sont li\u00e9s, car ils - comme l'\u00e9tat d'urgence - montrent la volont\u00e9 du personnel politique de ne pas opposer de contre-pouvoir \u00e0 la police. Ce qui ne signifie pas non plus qu'ils cherchent \u00e0 doter la police des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation de ses missions, mais c'est une autre affaire.\n\n\n<a href='#note_14' name='foot_14' data-text='Lire et relire \u2018Jacques Raillane\u2019.'>14.</a> Lire et relire [Jacques Raillane](https://archive.is/20170309/http://aboudjaffar.blog.lemonde.fr/2016/04/20/etat-de-routine/).\n\n\n<a href='#note_15' name='foot_15' data-text='Cette d\u00e9finition de la d\u00e9mocratie est celle donn\u00e9e par Juan Linz dans Totalitarian and Authoritarian Regimes.'>15.</a> Cette d\u00e9finition de la d\u00e9mocratie est celle donn\u00e9e par Juan Linz dans _Totalitarian and Authoritarian Regimes_.\n\n\n<a href='#note_16' name='foot_16' data-text='Lisez le \u2018discours de Robert Ballanger\u2019 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale en 1955, qui s\u2019insurge contre un r\u00e9gime qui \u2019donne au Gouvernement les bases l\u00e9gales pour supprimer toutes les libert\u00e9s\u2019 et comparez avec celui d\u2019un autre communiste, Andr\u00e9 Chassaigne, en 2015, qui \u2018explique\u2019 piteusement que l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence est \u2019fond\u00e9 et n\u00e9cessaire\u2019.'>16.</a> Lisez le [discours de Robert Ballanger](https://archive.is/20170309/http://lepcf.fr/IMG/article_PDF/1955-Quand-les-d-put-s-communistes-votaient-contre-l-tat-d-urgence_a2969.pdf) \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale en 1955, qui s'insurge contre un r\u00e9gime qui 'donne au Gouvernement les bases l\u00e9gales pour supprimer toutes les libert\u00e9s' et comparez avec celui d'un autre communiste, Andr\u00e9 Chassaigne, en 2015, qui [explique](https://archive.is/20170309/http://www.humanite.fr/etat-durgence-le-discours-dandre-chassaigne-lassemblee-590246) piteusement que l'\u00e9tat d'urgence est 'fond\u00e9 et n\u00e9cessaire'.\n\n\n<a href='#note_17' name='foot_17' data-text='Lire \u2018Fichier TES : critique, le s\u00e9nateur Ga\u00ebtan Gorce interdit de parole par le groupe PS\u2019.'>17.</a> Lire [Fichier TES : critique, le s\u00e9nateur Ga\u00ebtan Gorce interdit de parole par le groupe PS](https://archive.is/20170309/http://www.nextinpact.com/news/102162-fichier-tes-critique-senateur-gaetan-gorce-interdit-parole-par-groupe-ps.htm).\n\n\n<a href='#note_18' name='foot_18' data-text='L\u2019appel au boycott \u2018est lanc\u00e9\u2019 par S\u00e1ndor Sz\u00e9n\u00e1si, un ancien responsable de l\u2019OSCE. Un boycott a \u2018d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 organis\u00e9\u2019 en 2016 lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum consid\u00e9r\u00e9 comme \u2019inhumain\u2019.'>18.</a> L'appel au boycott [est lanc\u00e9](https://archive.is/20170309/http://budapestsentinel.com/interviews/former-osce-election-commissioner-calls-on-hungarian-opposition-to-boycott-2018-election/) par S\u00e1ndor Sz\u00e9n\u00e1si, un ancien responsable de l'OSCE. Un boycott a [d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 organis\u00e9](https://archive.is/20170309/https://www.yahoo.com/news/ngo-call-boycott-hungarian-vote-migrants-183149415.html) en 2016 lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum consid\u00e9r\u00e9 comme 'inhumain'.\n\n\n<a href='#note_19' name='foot_19' data-text='Lire \u2018Poles Call For Election Boycott\u2019.'>19.</a> Lire [Poles Call For Election Boycott](https://archive.is/20170309/http://articles.chicagotribune.com/1985-09-17/news/8503030104_1_human-rights-election-boycott-henryk-wujec).\n\n\n<a href='#note_20' name='foot_20' data-text='Lire \u2018Election Boycotts Don\u2019t Work\u2019.'>20.</a> Lire [Election Boycotts Don\u2019t Work](https://archive.is/20170309/https://www.brookings.edu/opinions/election-boycotts-dont-work/).\n\n\n<a href='#note_21' name='foot_21' data-text='\u2018Dans un tweet\u2019, Pierre Haski \u00e9crit que \u2019dire cela, c\u2019est ignorer ce qu\u2019est l\u2019extr\u00eame-droite\u2019. Il se trouve que l\u2019extr\u00eame-droite est une notion qui accepte une multitude de d\u00e9finitions et pour laquelle il n\u2019existe aucun consensus (lire \u2018The war of words defining the extreme right party family\u2019, de Cas Mudde). Je consid\u00e8re ici qu\u2019une politique d\u2019extr\u00eame-droite est une politique anti-intellectualiste, autoritaire, nationaliste, b\u00e9lliqueuse et qui s\u2019oppose aux principes d\u00e9mocratiques. Le gouvernement de Valls correspond bien \u00e0 cette d\u00e9finition. Certains historiens, comme Michel Winock, ont des d\u00e9finitions tr\u00e8s diff\u00e9rentes (r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00e2ge d\u2019or pass\u00e9, refus de l\u2019h\u00e9ritage de 1789 etc.), qui se s\u2019appliquent pas au gouvernement actuel. Je pr\u00e9f\u00e8re parler d\u2019autoritarisme (par opposition \u00e0 d\u00e9mocratie et totalitarisme) selon la d\u00e9finition de Juan Linz, comme je l\u2019ai fait dans \u2018La Logique de l\u2019Autoritarisme\u2019.'>21.</a> [Dans un tweet](https://archive.is/20170309/https://twitter.com/pierrehaski/status/807519203158855680), Pierre Haski \u00e9crit que _'dire cela, c'est ignorer ce qu'est l'extr\u00eame-droite'_. Il se trouve que l'extr\u00eame-droite est une notion qui accepte une multitude de d\u00e9finitions et pour laquelle il n'existe aucun consensus (lire [The war of words defining the extreme right party family](https://archive.is/20170309/http://sci-hub.cc/10.1080/01402389608425132), de Cas Mudde). Je consid\u00e8re ici qu'une politique d'extr\u00eame-droite est une politique anti-intellectualiste, autoritaire, nationaliste, b\u00e9lliqueuse et qui s'oppose aux principes d\u00e9mocratiques. Le gouvernement de Valls correspond bien \u00e0 cette d\u00e9finition. Certains historiens, comme Michel Winock, ont des d\u00e9finitions tr\u00e8s diff\u00e9rentes (r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00e2ge d'or pass\u00e9, refus de l'h\u00e9ritage de 1789 etc.), qui se s'appliquent pas au gouvernement actuel. Je pr\u00e9f\u00e8re parler d'autoritarisme (par opposition \u00e0 d\u00e9mocratie et totalitarisme) selon la d\u00e9finition de Juan Linz, comme je l'ai fait dans [_La Logique de l'Autoritarisme_](https://archive.is/20170309/http://blog.nkb.fr/la-logique-de-l-autoritarisme).\n\n\n<a href='#note_22' name='foot_22' data-text='L\u2019influence politique - n\u00e9gligeable - de Fran\u00e7ois Bayrou et Jean-Luc M\u00e9lenchon depuis leurs candidatures pr\u00e9sidentielles est l\u00e0 pour le rappeler.'>22.</a> L'influence politique - n\u00e9gligeable - de Fran\u00e7ois Bayrou et Jean-Luc M\u00e9lenchon depuis leurs candidatures pr\u00e9sidentielles est l\u00e0 pour le rappeler.\n"}