{"title": "Le journalisme et la post-v\u00e9rit\u00e9", "date": "January 05, 2018", "image": "grosz_1918.jpg", "intro": "An essay by", "share": "Share", "text": "---\n\n_Cet essai est une adaptation de la conf\u00e9rence que j'ai donn\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes en septembre 2016 intitul\u00e9e [Datajournalism in the post-truth public sphere](http://blog.nkb.fr/datajournalism-in-the-posth-truth-public-sphere) et d'une pr\u00e9sentation donn\u00e9e le 28 septembre 2017 aux \u00e9tudiants de l'Ecole Fran\u00e7aise de Journalisme._ \n\nLes \"fausses nouvelles\", les _fake news_, d\u00e9signaient au d\u00e9part les informations des sites satiriques, au premier rang desquels on trouve _The Onion_, le pr\u00e9curseur et anc\u00eatre du _Gorafi_, ou les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision qui imitent le style des infos pour faire de l'humour, comme _The Daily Show_.<sup><a name='note_1' id='#note_1' class='note_anchor' href='#foot_1'>1</a></sup> Le probl\u00e8me est arriv\u00e9 en 2016, quand certains producteurs de fausses infos ont arr\u00eat\u00e9 de se revendiquer parodiques et que le partage de leurs articles est devenu massif. Le sujet est devenu br\u00fblant le lendemain de l'\u00e9lection am\u00e9ricaine du 8 novembre 2016, quand Trump a affirm\u00e9 avoir obtenu plus de suffrages que Clinton malgr\u00e9 les preuves du contraire puis, en janvier 2017, lorsqu'il affirme que CNN produit des fausses nouvelles.<sup><a name='note_2' id='#note_2' class='note_anchor' href='#foot_2'>2</a></sup>\n\nL'importance des fausses nouvelles a renforc\u00e9 la tendance de certaines r\u00e9dactions \u00e0 vouloir faire de la v\u00e9rification (du _fact-checking_) et remis au go\u00fbt du jour l'id\u00e9e d'une labellisation du journalisme de qualit\u00e9. Pourtant, le journalisme, en particulier en France, n'a pas grand chose \u00e0 voir avec la v\u00e9rit\u00e9. Pour combattre les fausses nouvelles, c'est vers l'universit\u00e9 qu'il faut se tourner.\n\n### La post-v\u00e9rit\u00e9\n\nMentir, en politique, c'est la base du m\u00e9tier. Quasiment toutes les guerres commencent par des mensonges, comme la deuxi\u00e8me guerre mondiale (les Nazis mettent en sc\u00e8ne une agression polonaise<sup><a name='note_3' id='#note_3' class='note_anchor' href='#foot_3'>3</a></sup>), la guerre du Viet-Nam (le pr\u00e9sident am\u00e9ricain invente une agression Nord-Vietnamienne<sup><a name='note_4' id='#note_4' class='note_anchor' href='#foot_4'>4</a></sup>) ou celle d'Irak de 2003 (Am\u00e9ricains et Britanniques bidonnent un dossier<sup><a name='note_5' id='#note_5' class='note_anchor' href='#foot_5'>5</a></sup>). Pour rejoindre l'euro, le gouvernement grec a maquill\u00e9 ses comptes et le gouvernement fran\u00e7ais ment depuis 1994 pour couvrir les actions qu'il a ordonn\u00e9 au Rwanda.<sup><a name='note_6' id='#note_6' class='note_anchor' href='#foot_6'>6</a></sup> \n\nPersonne n'attend d'un homme ou d'une femme politique qu'il dise la v\u00e9rit\u00e9 en toutes circonstances. Le mensonge fait tellement partie int\u00e9grante de la vie politique que Nicolas Machiavel y consacre tout un chapitre dans son manuel d'instruction \u00e0 destination des dirigeants, _Le Prince_ (le chapitre 18), en 1513. \n\nLa nouveaut\u00e9, c'est que les politiciens n'h\u00e9sitent plus \u00e0 revendiquer le mensonge comme une technique de gouvernance l\u00e9gitime. Dans _Le Prince_, justement, Machiavel explique que les politiques doivent toujours avoir une explication ou une excuse sous le coude pour cacher leurs mensonges. La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait vue comme une valeur positive. Encore dans les ann\u00e9es 1970, le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine Jimmy Carter a fait campagne en affirmant qu'il ne mentirait pas s'il \u00e9tait \u00e9lu, et il a gagn\u00e9.<sup><a name='note_7' id='#note_7' class='note_anchor' href='#foot_7'>7</a></sup>\n\nDepuis le milieu des ann\u00e9es 2010, les choses ont chang\u00e9. La v\u00e9rit\u00e9 n'est plus souhaitable, elle devient un obstacle \u00e0 la men\u00e9e des politiques publiques. Manuel Valls, alors premier ministre, ne disait pas l'inverse quand il affirmait \"qu'expliquer, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 excuser\".<sup><a name='note_8' id='#note_8' class='note_anchor' href='#foot_8'>8</a></sup> Pour Valls, expliquer - rechercher la v\u00e9rit\u00e9 - excusait les terroristes - c'est \u00e0 dire qu'elle emp\u00eachait leur condamnation. \n\nLors des d\u00e9bats post-Brexit, les anti-Union Europ\u00e9enne ont rapidement admis que leurs arguments de campagne \u00e9taient faux, sans que cela p\u00e8se sur le carri\u00e8re ou leur visibilit\u00e9.<sup><a name='note_9' id='#note_9' class='note_anchor' href='#foot_9'>9</a></sup> Quand on lui a demand\u00e9 pourquoi il continuait \u00e0 mentir, l'un des meneurs du Brexit, alors ministre du gouvernement britannique, a expliqu\u00e9 que \"les gens en avaient marre des experts qui savent tout\".<sup><a name='note_10' id='#note_10' class='note_anchor' href='#foot_10'>10</a></sup> Une telle affirmation implique aussi son corrolaire: Quand ceux qui savent d\u00e9plaisent, l'ignorance, et avec elle les mensonges n\u00e9cessaires \u00e0 sa propagation, devient une valeur positive.\n\n### Le journalisme et la v\u00e9rit\u00e9\n\nDans un tel environnement, on pourrait imaginer que les journalistes aient un r\u00f4le \u00e0 jouer. Apr\u00e8s tout, les chartes d'\u00e9thique mettent la v\u00e9rit\u00e9 au premier rang des obligations du journaliste. Celle de Munich, de 1971, affirme d\u00e8s le d\u00e9but que 'le devoir essentiel du journaliste est de (...) respecter la v\u00e9rit\u00e9, quelles qu\u2019en puissent \u00eatre les cons\u00e9quences'.<sup><a name='note_11' id='#note_11' class='note_anchor' href='#foot_11'>11</a></sup> Si le journalisme \u00e9tait producteur de v\u00e9rit\u00e9, il suffirait de faire plus de journalisme pour faire taire les propagateurs de mensonge.\n\nAlors, les journalistes sont-ils si attach\u00e9s que cela \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9? Si c'\u00e9tait le cas, on pourrait s'attendre \u00e0 ce que ceux d'entre eux pris la main dans le sac de la falsification soient mis \u00e0 l'\u00e9cart. Prenons Patrick Poivre d'Arvor, par exemple, qui se d\u00e9finit comme un journaliste. Pr\u00e9sentateur du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de TF1, il a bidonn\u00e9 deux interviews au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, dont la meilleure est celle de Fidel Castro, en 1991.<sup><a name='note_12' id='#note_12' class='note_anchor' href='#foot_12'>12</a></sup> Cela n'a en rien nuit \u00e0 sa carri\u00e8re, qu'il a continu\u00e9 jusqu'en 2008. M\u00eame chose pour Jean-Pierre Elkabbach, qui fait diffuser \u00e0 la r\u00e9daction d'Europe 1, qu'il dirige, la fausse nouvelle de la mort de Pascal Sevran en 2008. Au lieu d'un bl\u00e2me, il re\u00e7oit la confiance renouvell\u00e9e de son patron, le groupe Lagard\u00e8re.<sup><a name='note_13' id='#note_13' class='note_anchor' href='#foot_13'>13</a></sup> En 2015, une autre fausse mort a secou\u00e9 l'Agence France Presse, celle de Martin Bouygues. La r\u00e9daction accuse le coup plus s\u00e9v\u00e8rement que les autres, mais, au terme de l'enqu\u00eate interne, les deux personnes identifi\u00e9es comme fautives remettent leur d\u00e9mission... avant de se faire promettre un nouveau poste \u00e0 responsabilit\u00e9 au sein du groupe.<sup><a name='note_14' id='#note_14' class='note_anchor' href='#foot_14'>14</a></sup> Celui qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9dacteur en chef France, par exemple, est devenu chef des sports. On a vu des mises \u00e0 pied plus s\u00e9v\u00e8res. Le seul cas de licenciement suite \u00e0 la diffusion d'une contre v\u00e9rit\u00e9 dont j'ai retrouv\u00e9 la trace est celui de Florence Schaal, vir\u00e9e de TF1 en 2008.<sup><a name='note_15' id='#note_15' class='note_anchor' href='#foot_15'>15</a></sup>\n\nJe ne parle m\u00eame pas des erreurs plus fr\u00e9quentes qui ne rel\u00e8vent pas du mensonge ou de la falsification, quand des journalistes reprennent sans v\u00e9rifier des informations de sources peu fiables, comme ce fut le cas lors de l'affaire Paul Voise en 2002,<sup><a name='note_16' id='#note_16' class='note_anchor' href='#foot_16'>16</a></sup> celle du RER D<sup><a name='note_17' id='#note_17' class='note_anchor' href='#foot_17'>17</a></sup> ou celle de l'agression au cutter \u00e0 Aubervilliers.<sup><a name='note_18' id='#note_18' class='note_anchor' href='#foot_18'>18</a></sup> Ou lorsqu'ils ou elles inventent des points de vue contradictoires pour \u00e9pouser leurs th\u00e8ses, comme lorsque Le Parisien d\u00e9forme un rapport sur les vaccins pour inventer un scandale.<sup><a name='note_19' id='#note_19' class='note_anchor' href='#foot_19'>19</a></sup> Aucun des cas suscit\u00e9s n'a conduit \u00e0 des bl\u00e2mes ; certains n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 reconnus comme des erreurs.\n\nSi la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait aussi importante que l'affirment les chartes d'\u00e9thique, les falsifications et les erreurs graves devraient \u00eatre sanctionn\u00e9es, non? Prenons la grande distribution pour comparer. L\u00e0, si vous faites une erreur de caisse, m\u00eame de quelques centimes, on vous vire pour faute grave.<sup><a name='note_20' id='#note_20' class='note_anchor' href='#foot_20'>20</a></sup>\n\nBien s\u00fbr, il y a le CSA, il y a les associations de critique des m\u00e9dias comme l'Acrimed, il y a les journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s dans la v\u00e9rification, comme _Arr\u00eats sur Images_ et les fact-checkers.<sup><a name='note_21' id='#note_21' class='note_anchor' href='#foot_21'>21</a></sup> Mais si leur action est louable, elle ne change pas le fait qu'un journaliste n'a pas d'incitation autre que sa motivation personnelle pour \u00e9crire la v\u00e9rit\u00e9 plut\u00f4t que des salades. Certaines r\u00e9dactions emploient parall\u00e8lement des fact-checkers et des journalistes qui \u00e9crivent n'importe quoi sans y voir de contradiction. Alors, pourquoi?\n\n### Les raisons d'\u00eatre des journalistes\n\nTout simplement parce que la raison d'\u00eatre d'un journaliste n'a pas grand chose \u00e0 voir avec la v\u00e9rit\u00e9. Sa mission peut \u00eatre - et c'est majoritairement le cas en France - de d\u00e9velopper l'influence du propri\u00e9taire du m\u00e9dia. Poivre d'Arvor ne s'est pas fait virer de TF1 pour ses falsifications, mais parce qu'il a vex\u00e9 le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Nicolas Sarkozy (il l'avait compar\u00e9 \u00e0 un \"petit gar\u00e7on\").<sup><a name='note_22' id='#note_22' class='note_anchor' href='#foot_22'>22</a></sup> \n\nEn plus de s'assurer l'amiti\u00e9 des puissants, les groupes de m\u00e9dias servent \u00e0 g\u00e9rer l'image des industriels qui les poss\u00e8dent. Xavier Niel, qui a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans les peep-shows, a expliqu\u00e9 ses motivations en rachetant _Le Monde_: \"Quand les journalistes m'emmerdent, je prends une participation dans leur canard et ensuite ils me foutent la paix.\"<sup><a name='note_23' id='#note_23' class='note_anchor' href='#foot_23'>23</a></sup> Quand Fran\u00e7ois Pinault rach\u00e8te _Le Point_ en 1997, il s'agit surtout pour l'homme d'affaire d'acheter des faveurs aupr\u00e8s de Chirac, le pr\u00e9sident d'alors.<sup><a name='note_24' id='#note_24' class='note_anchor' href='#foot_24'>24</a></sup> \n\nQuant aux m\u00e9dias financ\u00e9s par de l'argent public, cette mission d'influence est souvent affich\u00e9e. _France24_, _RT_, _AlJazeera_, _Radio Free Europe_ et tous les autres font parfois du tr\u00e8s bon journalisme, reste que leur raison d'\u00eatre est de servir les int\u00e9r\u00eats diplomatique de leur pays.\n\nL'autre mission d'un journaliste, parfois associ\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re, est de collecter de l'attention afin que son employeur puisse la revendre \u00e0 des r\u00e9gies publicitaires. C'est la raison pour laquelle les journalistes sont pouss\u00e9s \u00e0 faire de l'audience. Cette course au clic incite parfois les r\u00e9dacteurs en chef, comme c'est le cas au _Daily Mail_, \u00e0 demander explicitement \u00e0 leurs journalistes de ne pas se pr\u00e9occuper de la v\u00e9rit\u00e9.<sup><a name='note_25' id='#note_25' class='note_anchor' href='#foot_25'>25</a></sup> Sans pousser \u00e0 cet extr\u00eame, il n'est pas rare que des journalistes soient remerci\u00e9s parce que leurs \u00e9missions ne sont pas assez regard\u00e9es ou \u00e9cout\u00e9es (alors qu'on a jamais vu un journaliste se faire licencier suite \u00e0 la publication d'une contre-v\u00e9rit\u00e9). C'est d'ailleurs parce que son \u00e9mission n'attirait plus d'auditeurs qu'Elkabbach s'est fait mettre \u00e0 la porte de la matinale d'Europe 1, pas pour ses mensonges.<sup><a name='note_26' id='#note_26' class='note_anchor' href='#foot_26'>26</a></sup> Entre l'audience et la v\u00e9rit\u00e9, la premi\u00e8re semble avoir la priorit\u00e9.\n\nLa derni\u00e8re mission possible, l\u00e0 encore non-exclusive des deux autres, c'est de vendre du contenu \u00e0 des abonn\u00e9s. Si les abonn\u00e9s sont int\u00e9ress\u00e9s par la v\u00e9rit\u00e9, cela donne une excellente raison \u00e0 la r\u00e9daction d'y faire attention, mais pour chaque _M\u00e9diapart_ ou _Arr\u00eats sur Images_, deux r\u00e9dactions financ\u00e9es par leurs lecteurs, il y a un _Valeurs Actuelles_ ou un _Minute_.\n\nJe ne pense pas qu'il faille s'\u00e9mouvoir ou s'\u00e9nerver de l'absence de lien entre journalisme et v\u00e9rit\u00e9. Les raisons d'\u00eatre d'une r\u00e9daction, et les contradictions qui vont avec, font partie int\u00e9grante de ce qu'est le journalisme. Un ou une journaliste peut tout \u00e0 fait respecter les chartes d'\u00e9thique du journalisme. Mais \u00e0 part sa motivation personnelle, il ou elle n'a pas d'incitation \u00e0 le faire.\n\n### L'effondrement des gardiens de la v\u00e9rit\u00e9\n\nL'institution charg\u00e9e de trouver et de sauvegarder la v\u00e9rit\u00e9, ce n'est pas la presse, c'est l'universit\u00e9. La meilleure mani\u00e8re de produire de la v\u00e9rit\u00e9 factuelle reste la m\u00e9thode scientifique, c'est pour cela que, dans les ann\u00e9es 1960, Hanna Arendt voit dans l'universit\u00e9 un \"refuge\" pour la v\u00e9rit\u00e9 quand le reste de la soci\u00e9t\u00e9 n'y accorde pas d'importance.<sup><a name='note_27' id='#note_27' class='note_anchor' href='#foot_27'>27</a></sup> Les journalistes qui utilisent la m\u00e9thode scientifique, \u00e0 commencer par certains datajournalistes, peuvent pr\u00e9tendre lutter contre les fausses nouvelles, mais ils et elles resteront toujours moins nombreux que les universitaires.\n\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, l'universit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 radicalement transform\u00e9e. D'une institution responsable de la production de la connaissance, elle est devenu l'un syst\u00e8me de production de capital humain.<sup><a name='note_28' id='#note_28' class='note_anchor' href='#foot_28'>28</a></sup> En endossant ce r\u00f4le, les universitaires ont accept\u00e9 une mission qui les transformait en entrepreneurs de l'employabilit\u00e9, et, partant, les rendaient responsables d'une partie du ch\u00f4mage. Cette responsabilit\u00e9 absurde a justifi\u00e9 la managerialisation de l'universit\u00e9, qui est, par nature, incompatible avec la recherche de la v\u00e9rit\u00e9. En for\u00e7ant les chercheurs \u00e0 produire de l'employabilit\u00e9, on s'est assur\u00e9 qu'ils d\u00e9laisseraient la production - longue et incertaine - de la v\u00e9rit\u00e9 factuelle au profit de la production - rapide et certaine - de choses mesurables comme les articles scientifiques - m\u00eame si ceux-ci ne font rien pour avancer vers la v\u00e9rit\u00e9. Ou plut\u00f4t: le changement des modes d'\u00e9valuation des chercheurs poussent ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 vers la sortie et favorise ceux qui ne s'int\u00e9ressent qu'\u00e0 leurs carri\u00e8res.\n\nCette transformation du monde universitaire s'est faite en parall\u00e8le d'attaques visant \u00e0 torpiller la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la m\u00e9thode scientifique. Les cigarettiers ont commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1950 - sans trop y croire - \u00e0 payer des scientifiques pour qu'ils s\u00e8ment le doute sur le lien entre cancer et cigarette. Des \u00e2neries, devenues des lieux communs, comme \"les statistiques, on leur fait dire ce qu'on veut\" doivent tout \u00e0 l'activisme de l'industrie du tabac. La politique du doute a \u00e9t\u00e9 poursuivie et perfectionn\u00e9e par les industriels du sucre et des hydrocarbures, entre autres, avec un succ\u00e8s \u00e9clatant.\n\nD\u00e9stabilis\u00e9e par sa nouvelle mission (cr\u00e9er du capital humain et r\u00e9duire le ch\u00f4mage) qu'elle n'a \u00e9videmment pas pu mener \u00e0 bien, l'universit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 incapable de faire face aux attaques des industriels, qui sont \u00e0 ce jour rest\u00e9es impunies. A ma connaissance, aucun scientifique pay\u00e9 en sous-main par l'industrie n'a eu \u00e0 souffrir de sa corruption.\n\n***\n\nSeuls ceux et celles qui pratiquent la d\u00e9marche scientifique et qui produisent de la v\u00e9rit\u00e9 factuelle peuvent lutter contre les fausses nouvelles. Les journalistes ne jouent un r\u00f4le dans ce processus qu'en relayant leurs propos et en leur accordant plus de place qu'aux d\u00e9sinformateurs, qu'ils soient au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur ou au Front National. Mais si on veut s'attaquer aux fausses nouvelles, il faut commencer par redonner de la force aux universit\u00e9s.\n\t\n\n<article class='message is-link' id='newsletter'>  <div class='message-header'>    <p>Newsletter</p>  </div>  <div class='message-body'>    <p>Write down your e-mail in the box below and you'll receive my next text directly in your inbox.</p>\n<form style='padding:3px;' action='https://tinyletter.com/nkb' method='post' target='popupwindow' onsubmit='window.open('https://tinyletter.com/nkb', 'popupwindow', 'scrollbars=yes,width=800,height=600');return true'><p><input type='text' style='width:300px' placeholder='Your e-mail address here' name='email' id='tlemail' class='input'/></p><input type='hidden' value='1' name='embed'/><input type='submit' value='Submit' class='button is-link' /></form>  </div></article>\n\n\n <a name='notes' ></a>\n\n### Notes \n\n\n\n<a href='#note_1' name='foot_1' data-text='Le terme \u2019fake news\u2019 est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les archives du New-York Times, voir \u2018The Real Fight Over Fake News\u2019 (2008) ou \u2018When Fake News Makes Real Headlines\u2019 (2011).'>1.</a> Le terme 'fake news' est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les archives du New-York Times, voir [The Real Fight Over Fake News](https://archive.is/20180105/https://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9D00E4D9143BF931A35755C0A96E9C8B63) (2008) ou [When Fake News Makes Real Headlines](https://archive.is/20180105/https://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9D00E4DE1731F933A0575AC0A9679D8B63) (2011).\n\n\n<a href='#note_2' name='foot_2' data-text='Regarder \u2018Trump Calls CNN \u2018Fake News\u2019\u2019.'>2.</a> Regarder [Trump Calls CNN \u2018Fake News\u2019](https://archive.is/20180105/https://www.nytimes.com/video/us/politics/100000004865825/trump-calls-cnn-fake-news.html).\n\n\n<a href='#note_3' name='foot_3' data-text='L\u2019article Wikip\u00e9dia sur le sujet est tr\u00e8s bien mais n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais: \u2018\u00dcberfall auf den Sender Gleiwitz\u2019.'>3.</a> L'article Wikip\u00e9dia sur le sujet est tr\u00e8s bien mais n'a pas \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais: [\u00dcberfall auf den Sender Gleiwitz](https://archive.is/20180105/https://de.wikipedia.org/wiki/%C3%9Cberfall_auf_den_Sender_Gleiwitz).\n\n\n<a href='#note_4' name='foot_4' data-text='Lire sur Wikip\u00e9dia \u2018Les incidents du golfe du Tonkin\u2019.'>4.</a> Lire sur Wikip\u00e9dia [Les incidents du golfe du Tonkin](https://archive.is/20180105/https://fr.wikipedia.org/wiki/Incidents_du_golfe_du_Tonkin).\n\n\n<a href='#note_5' name='foot_5' data-text='C\u2019est le \u2018Dossier Irakien\u2019, en fait un copier/coller d\u2019un rapport de m\u00e9moire d\u2019un \u00e9tudiant.'>5.</a> C'est le [Dossier Irakien](https://archive.is/20180105/https://en.wikipedia.org/wiki/Iraq_Dossier), en fait un copier/coller d'un rapport de m\u00e9moire d'un \u00e9tudiant.\n\n\n<a href='#note_6' name='foot_6' data-text='Sur les mensonges grecs: \u2018Greece admits fudging euro entry\u2019. Sur les mensonges fran\u00e7ais: \u2018Rwanda: l\u2019histoire face aux mensonges de l\u2019Etat fran\u00e7ais\u2019.'>6.</a> Sur les mensonges grecs: [Greece admits fudging euro entry](https://archive.is/20180105/http://news.bbc.co.uk/2/hi/business/4012869.stm). Sur les mensonges fran\u00e7ais: [Rwanda: l\u2019histoire face aux mensonges de l\u2019Etat fran\u00e7ais](https://archive.is/20180105/https://www.mediapart.fr/journal/culture-idees/090214/rwanda-l-histoire-face-aux-mensonges-de-l-etat-francais?onglet=full).\n\n\n<a href='#note_7' name='foot_7' data-text='Lire \u2018The selling of a candidate\u2019.'>7.</a> Lire [The selling of a candidate](https://archive.is/20180105/http://www.nytimes.com/1976/03/28/archives/the-selling-of-a-candidate-carters-image-is-a-vision-or-a-con-or-a.html).\n\n\n<a href='#note_8' name='foot_8' data-text='\u2018La citation originale\u2019. Il a ensuite r\u00e9agit \u00e0 sa premi\u00e8re citation sans en changer le sens, en disant que d\u2019essayer de comprendre, \u00e7a allait, mais qu\u2019expliquer c\u2019\u00e9tait aller trop loin (\u2018lire ici\u2019).'>8.</a> [La citation originale](https://archive.is/20180105/http://www.franceculture.fr/emissions/la-revue-de-presse-de-nicolas-martin/expliquer-cest-excuser). Il a ensuite r\u00e9agit \u00e0 sa premi\u00e8re citation sans en changer le sens, en disant que d'essayer de comprendre, \u00e7a allait, mais qu'expliquer c'\u00e9tait aller trop loin ([lire ici](https://archive.is/20180105/http://www.lefigaro.fr/politique/le-scan/citations/2016/03/21/25002-20160321ARTFIG00243-expliquer-la-radicalisation-c-est-excuser-valls-change-de-version.php)).\n\n\n<a href='#note_9' name='foot_9' data-text='Sur l\u2019admission du mensonge, lire \u2018Nigel Farage Admits \u00a3350m Saving For NHS In EU Contributions Slogan \u2018Was A Mistake\u2019\u2019.'>9.</a> Sur l'admission du mensonge, lire [Nigel Farage Admits \u00a3350m Saving For NHS In EU Contributions Slogan \u2018Was A Mistake\u2019](https://archive.is/20180105/http://www.huffingtonpost.co.uk/entry/nigel-farage-good-morning-britain-eu-referendum-brexit-350-nhs_uk_576d0aa3e4b08d2c5638fc17?sv5nrk9).\n\n\n<a href='#note_10' name='foot_10' data-text='Lire \u2018Brexit Campaign\u2019s Gove Denies \u2018Project Lies\u2019 Claim in TV Special\u2019.'>10.</a> Lire [Brexit Campaign\u2019s Gove Denies \u2018Project Lies\u2019 Claim in TV Special](https://archive.is/20180105/http://www.bloomberg.com/news/articles/2016-06-03/brexit-campaign-s-gove-denies-project-lies-claim-in-tv-special).\n\n\n<a href='#note_11' name='foot_11' data-text='Voir la \u2018charte du Syndicat National des Journalistes\u2019, et la \u2018Charte de Munich\u2019.'>11.</a> Voir la [charte du Syndicat National des Journalistes](https://archive.is/20180105/http://snj.fr/content/charte-d%E2%80%99%C3%A9thique-professionnelle-des-journalistes), et la [Charte de Munich](https://archive.is/20180105/http://snj.fr/?q=content/d%C3%A9claration-des-devoirs-et-des-droits-des-journalistes).\n\n\n<a href='#note_12' name='foot_12' data-text='Voir \u2018l\u2019interview en question\u2019. De mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante, PPDA a ensuite accus\u00e9 son monteur, refusant d\u2019admettre toute erreur.'>12.</a> Voir [l'interview en question](https://archive.is/20180105/https://www.youtube.com/watch?v=2eh6mHXTiHU). De mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante, PPDA a ensuite accus\u00e9 son monteur, refusant d'admettre toute erreur.\n\n\n<a href='#note_13' name='foot_13' data-text='Lire \u2018Comment Elkabbach a tu\u00e9 Pascal Sevran\u2019 et \u2018Affaire Sevran : Europe 1 et Elkabbach se font gronder par le CSA\u2019.'>13.</a> Lire [Comment Elkabbach a tu\u00e9 Pascal Sevran](https://archive.is/20180105/http://www.liberation.fr/medias/2008/04/22/comment-elkabbach-a-tue-pascal-sevran_18084) et [Affaire Sevran : Europe 1 et Elkabbach se font gronder par le CSA](https://archive.is/20180105/http://www.telerama.fr/radio/affaire-sevran-europe-1-et-elkabbach-se-font-gronder-par-le-csa,28627.php).\n\n\n<a href='#note_14' name='foot_14' data-text='Lire \u2018Apr\u00e8s l\u2019avoir enterr\u00e9, l\u2019AFP veut oublier Martin Bouygues\u2019.'>14.</a> Lire [Apr\u00e8s l'avoir enterr\u00e9, l'AFP veut oublier Martin Bouygues](https://archive.is/20180105/http://www.telerama.fr/medias/apres-l-avoir-enterre-l-afp-veut-oublier-martin-bouygues,123842.php).\n\n\n<a href='#note_15' name='foot_15' data-text='Lire \u2018TF1 licencie la journaliste Florence Schaal\u2019.'>15.</a> Lire [TF1 licencie la journaliste Florence Schaal](https://archive.is/20180105/https://www.la-croix.com/Semaine-en-images/TF1-licencie-la-journaliste-Florence-Schaal-_NG_-2008-09-24-678050).\n\n\n<a href='#note_16' name='foot_16' data-text='\u2018Papy Voise est mort : retour sur avril 2002, les m\u00e9dias, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u2026\u2019.'>16.</a> [Papy Voise est mort : retour sur avril 2002, les m\u00e9dias, l'ins\u00e9curit\u00e9\u2026](https://archive.is/20180105/http://www.lemonde.fr/disparitions/article/2013/01/09/papy-voise-est-mort-retour-sur-avril-2002-les-medias-l-insecurite_1814706_3382.html).\n\n\n<a href='#note_17' name='foot_17' data-text='\u2018La fausse agression du RER D : un journalisme de meute ?\u2019'>17.</a> [La fausse agression du RER D : un journalisme de meute ?](https://archive.is/20180105/http://www.acrimed.org/La-fausse-agression-du-RER-D-un-journalisme-de-meute)\n\n\n<a href='#note_18' name='foot_18' data-text='\u2018Agression et journalisme imaginaires \u00e0 Aubervilliers\u2019.'>18.</a> [Agression et journalisme imaginaires \u00e0 Aubervilliers](https://archive.is/20180105/http://www.acrimed.org/Agression-et-journalisme-imaginaires-a-Aubervilliers).\n\n\n<a href='#note_19' name='foot_19' data-text='Voir \u2018ce fil Twitter\u2019 du journaliste scientifique Martin Clavey.'>19.</a> Voir [ce fil Twitter](https://archive.is/20180105/https://twitter.com/mart1oeil/status/911493288728956929) du journaliste scientifique Martin Clavey.\n\n\n<a href='#note_20' name='foot_20' data-text='Une simple recherche en ligne fait remonter de nombreuses affaires de caissi\u00e8res vir\u00e9es pour des erreurs de \u201860\u20ac\u2019, \u20185,32\u20ac\u2019, \u20181,65\u20ac\u2019 et \u201885 centimes\u2019.'>20.</a> Une simple recherche en ligne fait remonter de nombreuses affaires de caissi\u00e8res vir\u00e9es pour des erreurs de [60\u20ac](https://archive.is/20180105/http://bigbrowser.blog.lemonde.fr/2013/01/11/point-une-caissiere-licenciee-pour-une-erreur-de-virgule/), [5,32\u20ac](https://archive.is/20180105/http://www.leparisien.fr/mezieres-sur-seine-78970/mezieres-sur-seine-licenciee-pour-une-erreur-de-caisse-de-5-32-eur-27-01-2016-5490845.php), [1,65\u20ac](https://archive.is/20180105/https://www.francebleu.fr/infos/faits-divers-justice/une-caissiere-de-moselle-est-licenciee-pour-quelques-euros-manquants-1473268586) et [85 centimes](https://archive.is/20180105/http://www.rtl.fr/actu/societe-faits-divers/une-caissiere-licenciee-pour-0-85-d-erreur-de-caisse-veut-se-defendre-en-justice-tourcoing-7784303701).\n\n\n<a href='#note_21' name='foot_21' data-text='Il y a les lois anti-diffamation \u00e9galement, mais y voir un outil au service de la v\u00e9rit\u00e9 me semble assez absurde, dans la mesure o\u00f9, d\u2019une part, elles ne prot\u00e8gent que les personnes (une association ne peut pas attaquer en diffamation un journaliste qui aurait \u00e9crit une \u00e2nerie sur un sujet particulier, par exemple) et, surtout, elles sont plus souvent utilis\u00e9es pour intimider les journalistes qui disent la v\u00e9rit\u00e9 que l\u2019inverse.'>21.</a> Il y a les lois anti-diffamation \u00e9galement, mais y voir un outil au service de la v\u00e9rit\u00e9 me semble assez absurde, dans la mesure o\u00f9, d'une part, elles ne prot\u00e8gent que les personnes (une association ne peut pas attaquer en diffamation un journaliste qui aurait \u00e9crit une \u00e2nerie sur un sujet particulier, par exemple) et, surtout, elles sont plus souvent utilis\u00e9es pour intimider les journalistes qui disent la v\u00e9rit\u00e9 que l'inverse.\n\n\n<a href='#note_22' name='foot_22' data-text='Voir \u2018la vid\u00e9o de l\u2019interview\u2019.'>22.</a> Voir [la vid\u00e9o de l'interview](https://archive.is/20180105/http://www.dailymotion.com/video/x34uqqw).\n\n\n<a href='#note_23' name='foot_23' data-text='Cit\u00e9 dans Un Si Petit Monde. Voir en ligne \u2018Comment \u00ab Le Monde \u00bb fut vendu\u2019.'>23.</a> Cit\u00e9 dans _Un Si Petit Monde_. Voir en ligne [Comment \u00ab Le Monde \u00bb fut vendu](https://archive.is/20180105/http://www.monde-diplomatique.fr/2011/06/RIMBERT/20696).\n\n\n<a href='#note_24' name='foot_24' data-text='Voir le dernier paragraphe de cet article: \u2018Fran\u00e7ois Pinault rach\u00e8te \u00ab Le Point \u00bb \u00e0 Havas pour pr\u00e8s de 200 millions\u2019.'>24.</a> Voir le dernier paragraphe de cet article: [Fran\u00e7ois Pinault rach\u00e8te \u00ab Le Point \u00bb \u00e0 Havas pour pr\u00e8s de 200 millions](https://archive.is/20180105/https://www.lesechos.fr/17/10/1997/LesEchos/17503-066-ECH_francois-pinault-rachete---le-point---a-havas-pour-pres-de-200-millions.htm).\n\n\n<a href='#note_25' name='foot_25' data-text='Lire \u2018My Year Ripping Off the Web With the Daily Mail Online\u2019.'>25.</a> Lire [My Year Ripping Off the Web With the Daily Mail Online](https://archive.is/20180105/http://tktk.gawker.com/my-year-ripping-off-the-web-with-the-daily-mail-online-1689453286).\n\n\n<a href='#note_26' name='foot_26' data-text='Lire \u2018Europe 1 : apr\u00e8s Sarkozy et Hollande, Elkabbach retir\u00e9 de la vie politique\u2019.'>26.</a> Lire [Europe 1 : apr\u00e8s Sarkozy et Hollande, Elkabbach retir\u00e9 de la vie politique](https://archive.is/20180105/http://www.liberation.fr/futurs/2016/12/12/europe-1-apres-sarkozy-et-hollande-elkabbach-retire-de-la-vie-politique_1534790).\n\n\n<a href='#note_27' name='foot_27' data-text='Lire page 12 de son essai paru dans le New-Yorker en 1967, \u2018Truth and Politics\u2019.'>27.</a> Lire page 12 de son essai paru dans le New-Yorker en 1967, [Truth and Politics](https://archive.is/20180105/https://idanlandau.files.wordpress.com/2014/12/arendt-truth-and-politics.pdf).\n\n\n<a href='#note_28' name='foot_28' data-text='J\u2019ai abord\u00e9 longuement le sujet dans \u2018The Collapse of Academia\u2019 ; vous y retrouverez les r\u00e9f\u00e9rences des paragraphes qui suivent.'>28.</a> J'ai abord\u00e9 longuement le sujet dans [The Collapse of Academia](https://archive.is/20180105/http://blog.nkb.fr/academia) ; vous y retrouverez les r\u00e9f\u00e9rences des paragraphes qui suivent.\n"}