{"title": "Les cl\u00e9s pour comprendre", "date": "June 02, 2017", "image": "objekt-fantom-1937.jpg", "intro": "An essay by", "share": "Share", "text": "---\n\n_Un soir de mai dernier, mon ami Gaylord Vermouth<sup><a name='note_1' id='#note_1' class='note_anchor' href='#foot_1'>1</a></sup> m'a reproch\u00e9 de d\u00e9noncer les travers du syst\u00e8me politique sans donner \u00ab les cl\u00e9s pour comprendre \u00bb. Il faudrait, m'a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9, que j'explique ce qui \u00e9tait bien et moins bien dans les programmes des candidats. Je n'ai malheureusement ni le temps ni les comp\u00e9tences pour faire ce travail,<sup><a name='note_2' id='#note_2' class='note_anchor' href='#foot_2'>2</a></sup> mon cher Gaylord, mais je vais te donner trois cl\u00e9s avec lesquelles tu pourras juger tous les programmes de tous les candidats, pour les \u00e9lections \u00e0 venir et m\u00eame pour les suivantes. C'est du lourd, c'est puissant, fais en bon usage._\n\nMon cher Gaylord,\n\nA trente ans pass\u00e9s, nous sommes tous les deux jeunes, mais pas tant que \u00e7a. Il nous reste une quarantaine d'ann\u00e9es \u00e0 user nos pantalons sur les chaises des bistrots, un peu plus si tu comptes celles o\u00f9 nous les userons dans la caf\u00e8t' de la maison de vieux o\u00f9 nos rejetons nous feront enfermer, un peu moins si tu continues \u00e0 fumer. Pour comprendre comment les politiques publiques peuvent \u00e9voluer dans ce temps qu'il nous reste, il faut cerner les grands courants sociaux et environnementaux dans lesquelles ces politiques vont devoir naviguer. Ce sont les trois cl\u00e9s. Mais avant, laisse moi te dire que tu peux tranquillement ignorer la majeure partie des propositions des candidats, car elles concernent des probl\u00e8mes qui n'existent pas, ou en tout cas pas dans la forme qu'on leur donne.\n\nLes crises dont on entend parler \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, dans les journaux ou sur notre fil d'actualit\u00e9 Facebook engluent le discours public mais tu peux les laisser couler. Elles passeront comme des rhumes, en une semaine sans traitement et sept jours sans. Elles passeront car elles sont soit mont\u00e9es en \u00e9pingles \u00e0 partir de pas grand chose, soit carr\u00e9ment invent\u00e9es, soit elles sont devenues normales et ne sont plus des crises mais un \u00e9tat de fait.\n\n**Les crises mont\u00e9es en \u00e9pingle.** \n\nA partir de pas grand chose, certaines personnes ou certains groupes peuvent cr\u00e9er un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9. Prends l'exemple de la bien mal nomm\u00e9e \u00ab crise des migrants \u00bb. Une guerre civile pousse des hommes et des femmes \u00e0 chercher refuge dans les pays voisins et certains viennent jusque chez nous. Si cela te rappelle la guerre en Yougoslavie qui a berc\u00e9 notre enfance, c'est normal, c'est exactement la m\u00eame chose. Sauf que cette fois-ci, les r\u00e9fugi\u00e9s ne sont plus des humains que nous avons le devoir d'aider, mais un flot sans pr\u00e9c\u00e9dent de terroristes potentiels qui mugissent jusque dans nos bras \u00e9gorger nos fils et nos compagnes. Alors que c'est compl\u00e8tement faux. Ce n'est ni un flot, ni sans pr\u00e9c\u00e9dent, et l'impact de ces hommes et ces femmes sur notre quotidien est tr\u00e8s faible.<sup><a name='note_3' id='#note_3' class='note_anchor' href='#foot_3'>3</a></sup> \n\nOn peut dire la m\u00eame chose de la \u00ab menace terroriste \u00bb. Sans nier la violence des massacres de Berlin, Paris ou Manchester, sans nier la d\u00e9termination de ceux qui tuent et la nouveaut\u00e9 de leurs modes op\u00e9ratoires, tu peux les comparer avec les attentats que l'on a v\u00e9cus \u00e0 Paris en 1995 ou \u00e0 ceux des groupuscules arm\u00e9s par les sovi\u00e9tiques dans les ann\u00e9es 1970. Il y avait bien plus d'attentats \u00e0 l'\u00e9poque et ils ont tu\u00e9 beaucoup de monde<sup><a name='note_4' id='#note_4' class='note_anchor' href='#foot_4'>4</a></sup> et, il y a 40 ans comme aujourd'hui, tu as infiniment plus de chances de te faire aplatir par un 30 tonnes en allant au bureau \u00e0 v\u00e9lo que de te retrouver nez-\u00e0-nez avec un lecteur un peu trop z\u00e9l\u00e9 de _Dabiq_, le magazine de l'Etat Islamique.\n\nJe n'ai pris que deux exemples, mais tu peux en trouver d'autres sans trop de probl\u00e8mes, comme les d\u00e9localisations, la baisse du niveau \u00e0 l'\u00e9cole, les mendiants Roms... En d\u00e9cr\u00e9tant que ces ph\u00e9nom\u00e8nes, qui devraient \u00eatre trait\u00e9s calmement par les institutions dont c'est le boulot, sont des crises existentielles, on est certain de cr\u00e9er de nouveaux probl\u00e8mes. Un peu comme si tu mettais les 500 ouvriers d'un chantier naval sur la r\u00e9paration de ton v\u00e9lo: \u00e7a ne fonctionnera pas, mais tu auras une situation int\u00e9ressante \u00e0 g\u00e9rer.\n\n**Les crises invent\u00e9es.**\n\nD'autres \u00ab crises \u00bb sont carr\u00e9ment invent\u00e9es, et invent\u00e9es pour d\u00e9stabiliser. Quoi de plus difficile pour une administration que de lutter contre un ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'existe pas? La crise de l'ins\u00e9curit\u00e9, par exemple, est une pure fiction. Elle a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par des pr\u00e9tendants au pouvoir afin de cr\u00e9er un adversaire que le gouvernement en place ne pourrait pas combattre<sup><a name='note_5' id='#note_5' class='note_anchor' href='#foot_5'>5</a></sup>. \u00c9videmment, une fois au pouvoir, on ne peut pas soi-m\u00eame lutter contre cet adversaire fant\u00f4me, ce que d'autres pr\u00e9tendants au pouvoir auront t\u00f4t fait de remarquer. Nicolas Sarkozy pourrait en t\u00e9moigner, vu qu'il s'est fait sortir en 2012 en partie pour n'avoir pas r\u00e9solu le probl\u00e8me d'ins\u00e9curit\u00e9 qu'il avait fabriqu\u00e9 dix ans plus t\u00f4t pour arriver au pouvoir.\n\nCombattre une crise imaginaire, c'est comme de vouloir tuer un homme invisible avec une machette dans une rame de m\u00e9tro bond\u00e9e. \u00c7a fait des d\u00e9g\u00e2ts. Regarde la guerre contre la drogue. Elle fut invent\u00e9e par Nixon dans les ann\u00e9es 1960 pour criminaliser ses adversaires, les Noirs et les hippies anti-guerre (c'est pas moi qui le dit, c'est le type qui l'a fait).<sup><a name='note_6' id='#note_6' class='note_anchor' href='#foot_6'>6</a></sup> Cette crise n'a \u00e9videmment pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue, mais en cherchant \u00e0 la r\u00e9sorber, les politiques ont cr\u00e9\u00e9 plein de nouveaux probl\u00e8mes, comme l'\u00e9tat de guerre au nord du Mexique ou le renouveau de l'esclavage en Louisiane.<sup><a name='note_7' id='#note_7' class='note_anchor' href='#foot_7'>7</a></sup>\n\n**Les crises int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 la normalit\u00e9.**\n\nLes troisi\u00e8mes crises dont tu peux te passer, ce sont celles qui ne sont que les sympt\u00f4mes de mutations plus profondes. La crise du logement, par exemple, n'est que l'illustration de l'augmentation des in\u00e9galit\u00e9s de patrimoine. Le probl\u00e8me n'est pas que les loyers sont trop \u00e9lev\u00e9s, mais que, d'une part, nous sommes pouss\u00e9s vers quelques villes de plus en plus gigantesques o\u00f9 s'empile la richesse et que, d'autre part, cette richesse n'est disponible que pour quelques uns, les autres \u00e9tant pri\u00e9s de s'entasser l\u00e0 o\u00f9 il peuvent. \n\nLa crise de l'emploi, elle, dure depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 ; il serait temps d'accepter que les m\u00e9canismes institutionnels sont tels que le ch\u00f4mage de masse est une certitude, pas une anomalie, et certainement pas un probl\u00e8me que l'on peut r\u00e9soudre avec une nouvelle loi ou avec une start-up d'\u00e9tat.<sup><a name='note_8' id='#note_8' class='note_anchor' href='#foot_8'>8</a></sup>\n\n***\n\nLa meilleure chose \u00e0 faire, quand tu entends parler ces fausses crises, c'est de changer de cha\u00eene. Plus on te r\u00e9p\u00e8te qu'une crise existe, plus ton cerveau va l'accepter comme un fait. La coupable, c'est l'heuristique de disponibilit\u00e9, un ph\u00e9nom\u00e8ne bien document\u00e9 en psychologie. Nos cerveaux, ces grosses feignasses, associent la premi\u00e8re chose qu'ils trouvent dans leurs archives pour illustrer ce qu'ils voient. Si tu as regard\u00e9 vingt-cinq reportages o\u00f9 l'on parle de r\u00e9fugi\u00e9s Syriens en m\u00eame temps que des viols de Cologne, ta cervelle va avoir plein d'associations Syriens/violeurs disponibles. Tu as beau savoir que la relation entre les deux est fausse ; plus tu exposes ton cerveau \u00e0 ce mensonge, plus l'effort n\u00e9cessaire pour le contredire, m\u00eame int\u00e9rieurement, sera grand. C'est la raison pour laquelle des gens qui partageaient des id\u00e9es humanistes il y a vingt ans peuvent te sortir sans sourciller que les Roms quand m\u00eame ils volent beaucoup, qu'on ne peut pas accueillir toute la mis\u00e8re du monde et que ces femmes voil\u00e9es, hein, finalement elles n'ont que ce qu'elles cherchent \u00e0 force de ne pas vouloir s'int\u00e9grer. Si une crise n'existe pas, il faut activement l'ignorer si on ne veut pas devenir convaincu de son existence, m\u00eame contre son gr\u00e9.\n\nCes crises qui n'existent pas, rien ne sert de les chercher dans les programmes des candidats au pouvoir ; ce serait comme de demander \u00e0 une m\u00e9decin comment elle compte traiter un hypocondriaque. Surtout, un programme politique n'est pas une liste de courses. Personne ne peut pr\u00e9dire le contexte dans lequel un mandat se d\u00e9roulera. Plut\u00f4t que la succession de propositions que les pr\u00e9tendants au pouvoir impriment sur papier glac\u00e9, il faut comparer leur vision et leur id\u00e9ologie. C'est elle qui d\u00e9terminera comment ils r\u00e9agiront face \u00e0 l'impr\u00e9vu, notamment les al\u00e9as de la politique \u00e9trang\u00e8re, dont je ne parle pas ici. Surtout, c'est cette vision qui guidera le travail du personnel administratif qui, lui, \u00e0 la diff\u00e9rence du l\u00e9gislateur, aura un impact direct sur ta vie. Les agents de l'\u00e9tat que tu croiseras, du flic qui te contr\u00f4le \u00e0 l'instituteur de tes enfants jusqu'au juge de ton divorce et \u00e0 l'inspecteur de ta maison de retraite, n'auront comme aujourd'hui qu'une ma\u00eetrise approximative de la loi.<sup><a name='note_9' id='#note_9' class='note_anchor' href='#foot_9'>9</a></sup> Partout, l'arbitraire r\u00e8gne. C'est parfois b\u00e9nin, lorsque l'instituteur d\u00e9cide de ne pas appliquer telle ou telle disposition absurde du programme. \u00c7a l'est parfois moins, lorsque le policier \u00e0 qui tu t'adresses pour porter plainte refuse de l'enregistrer sans raison valable. \n\nLes d\u00e9tails de la loi, _a fortiori_ les d\u00e9tails d'un programme \u00e9lectoral, n'ont pas la m\u00eame importance que la vision et l'id\u00e9ologie d'un candidat. Cette vision et cette id\u00e9ologie, je te donne trois cl\u00e9s pour les analyser facilement. Tu as juste \u00e0 prendre ton candidat et \u00e0 te demander comment il ou elle se positionne face \u00e0 ces trois probl\u00e8mes et, plus important encore, comment les agents de l'administration consid\u00e8rent qu'il ou elle se positionne sur ces th\u00e8mes.\n\n## Cl\u00e9 num\u00e9ro un: Les in\u00e9galit\u00e9s de patrimoine\n\nImagine que tu aies tes trente ans au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980. Tu as \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fac, tu es cadre moyen, tu gagnes 80 000 francs nets par an, ce qui, \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e0 Paris, est bien mais pas top. Un appartement de 80 m\u00b2 intra-muros te co\u00fbte dans les 500 000 francs, soit un peu plus de six ann\u00e9es de salaire.<sup><a name='note_10' id='#note_10' class='note_anchor' href='#foot_10'>10</a></sup> Fast-forward aujourd'hui. Tu as \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fac, tu as gal\u00e9r\u00e9 car ce n'est plus la m\u00eame pour trouver un emploi, tu gagnes 30 000 euros nets par an, ce qui n'est pas si mal. Le m\u00eame appart' co\u00fbte un peu plus cher maintenant, dans les 800 000 euros, soit 26 ans de salaire. C'est bien pour \u00e7a que tu es venu \u00e0 Berlin, mais m\u00eame l\u00e0, un appartement normal co\u00fbte plus de dix ans de salaire net.\n\nPour notre g\u00e9n\u00e9ration, se constituer un patrimoine est quasiment impossible, \u00e0 moins de ne vivre que pour l'argent. Pour nous, le patrimoine s'h\u00e9rite, et tant pis pour ceux dont les parents n'en ont pas. Ce patrimoine peut \u00eatre investi et rapporter \u00e0 son propri\u00e9taire des rentes. A Berlin, un appartement de 300 000 euros peut se louer 1000\u20ac par mois, soit un rendement net de 3% environ. Au bout de 30 ans, le propri\u00e9taire peut s'offrir un second appartement et doubler ses rentes. Avec ces deux loyers, il ne lui faut plus que 15 ans pour s'en acheter un troisi\u00e8me! A ce rythme, 60 ans apr\u00e8s son premier achat, il peut s'offrir un appartement _toutes les semaines_. Thomas Piketty d\u00e9crit cette concentration du patrimoine dans son _Capital au 21<sup>e</sup> si\u00e8cle_, mais je pense qu'il sous-estime le rythme auquel les patrimoines vont se concentrer car de nombreux h\u00e9ritiers de patrimoines constitu\u00e9s au 20<sup>e</sup> si\u00e8cle ne seront pas capables d'atteindre une rentabilit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 0 (ils risquent de d\u00e9penser plus qu'ils ne gagnent pour entretenir les biens immobiliers h\u00e9rit\u00e9s de leurs parents).\n\nL'extr\u00eame concentration des richesses va replonger nos soci\u00e9t\u00e9s, en France comme en Allemagne, dans un monde que l'on pensait d\u00e9pass\u00e9 avec la fin du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle. Je laisse un personnage de Zola (Sigismond Busch dans _L'Argent_, chapitre 12) te le d\u00e9crire: \u00ab La force arm\u00e9e gardant l\u2019inique accaparement des uns contre la faim enrag\u00e9e des autres !\u2026 Des oisifs de toutes sortes, des propri\u00e9taires nourris par le loyer, des rentiers entretenus comme des filles par la chance, le luxe et enfin la mis\u00e8re ! \u00bb \u00c7a ne sera pas hyper fun tous les jours.\n\nPour lutter contre cette m\u00e9canique, il faut du courage politique. Regarde quels candidats pr\u00e9voient une taxe confiscatoire sur les tranches sup\u00e9rieures des h\u00e9ritages et quels candidats pr\u00e9voient d'augmenter l'imp\u00f4t sur la fortune vers un taux proche de 100% au del\u00e0 de quelques millions d'euros (il faudrait \u00e9videmment associer ces mesures \u00e0 une multiplication par cinquante ou cent des effectifs de la police financi\u00e8re). Pas la peine de se faire de films, il n'y en a sans doute aucun. Par le pass\u00e9, seules les destructions caus\u00e9es par les guerres ou les \u00e9pid\u00e9mies ont diminu\u00e9 le patrimoine des plus riches et permis aux autres de rentrer dans la course.\n\n## Cl\u00e9 num\u00e9ro deux: La transformation de l'\u00e9tat et l'av\u00e8nement du n\u00e9of\u00e9odalisme\n\nParall\u00e8lement \u00e0 cette m\u00e9canique d'accumulation, un changement id\u00e9ologique s'est produit: l'av\u00e8nement de l'h\u00e9g\u00e9monie n\u00e9olib\u00e9rale. A la fin des ann\u00e9es 1940, un groupe d'intellectuels a d\u00e9velopp\u00e9 une philosophie de la soci\u00e9t\u00e9 qui assure que n'importe quel bien ou service peut s'\u00e9changer sur un march\u00e9, les agents vendant et achetant rationnellement selon leurs int\u00e9r\u00eats du moment. Plus besoin de de syndicats puisque les travailleurs peuvent d\u00e9cider ou non de vendre leur travail \u00e0 des entrepreneurs sur le march\u00e9 de l'emploi. Plus besoin de juges puisque les agents peuvent choisir les tribunaux d'arbitrage qui permettront au mieux de d\u00e9lier leurs diff\u00e9rents. Plus besoin de lois, puisque les parties peuvent s'accorder librement sur les normes les plus ad\u00e9quates pour la r\u00e9alisation d'un contrat.\n\nLa trag\u00e9die de cette id\u00e9ologie, c'est d'avoir convaincu \u00e0 la fois les conservateurs et les progressistes. Les conservateurs y ont vu la justification des in\u00e9galit\u00e9s existantes (si les pauvres gagnent si peu, c'est qu'ils l'ont librement accept\u00e9 sur le march\u00e9 du travail) et les progressistes y ont vu une possibilit\u00e9 d'\u00e9mancipation (sans interm\u00e9diaires, les individus peuvent d\u00e9cider librement de leur destin). Avec quelques d\u00e9cennies de recul, on sait que les progressistes se sont fait enfler dans les grandes largeurs mais, quand on voit ce que faisaient les syndicats et les partis politiques dans les ann\u00e9es 1970, on peut comprendre leur erreur.\n\nUn des corollaires du n\u00e9olib\u00e9ralisme, c'est l'effondrement des institutions. L'h\u00f4pital, les universit\u00e9s, les syndicats, les tribunaux et toutes les institutions (sauf une, j'y reviens dans un instant!) n\u00e9es avec l'\u00e9tat moderne entre le 18<sup>e</sup> et le 20<sup>e</sup> si\u00e8cle n'ont rien \u00e0 faire dans un monde n\u00e9olib\u00e9ral. Puisque les individus peuvent s'entendre sur la meilleure mani\u00e8re de r\u00e9soudre un probl\u00e8me, pas besoin de m\u00e9gastructures pour leur forcer la main. Prends l'exemple des retraites. Les travailleurs peuvent choisir d'\u00e9conomiser seuls ce dont ils pensent avoir besoin pour leurs vieux jours ; pas besoin que l'\u00e9tat leur pr\u00e9l\u00e8ve d'office une partie de leurs salaires. \u00c9videmment, les pr\u00e9suppos\u00e9s des n\u00e9olib\u00e9raux sont totalement faux. Nous autres humains sommes compl\u00e8tement incapables de raisonner correctement d\u00e8s qu'il s'agit d'\u00e9valuer les risques de maladie ou de n\u00e9gocier contre des personnes sup\u00e9rieures socialement. C'est ce que les politiciens du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle avaient compris en mettant en place ces institutions et ce que les recherches en psychologie au 20<sup>e</sup> si\u00e8cle ont confirm\u00e9. M\u00eame les \u00e9conomistes, les vrais, les scientifiques, l'ont pris en compte, et bien peu d'universitaires se font maintenant les chantres d'un n\u00e9olib\u00e9ralisme d\u00e9brid\u00e9.\n\nReste un petit probl\u00e8me. Une fois les grandes institutions bouscul\u00e9es et humili\u00e9es comme elles l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980, il leur est difficile de revenir dans le d\u00e9bat public. Ces scientifiques, qui se sont aper\u00e7us des erreurs de la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente d'\u00e9conomistes, sont bien en peine de retrouver l'oreille du pouvoir, maintenant que leurs b\u00e2timents tombent en ruine et qu'ils ont perdu tous leurs financements.<sup><a name='note_11' id='#note_11' class='note_anchor' href='#foot_11'>11</a></sup> Une fois les institutions balay\u00e9es, une fois que la cl\u00e9 de vo\u00fbte, l'institution supr\u00eame, la Loi, a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par un march\u00e9 des normes que l'on choisi en fonction de ses int\u00e9r\u00eats,<sup><a name='note_12' id='#note_12' class='note_anchor' href='#foot_12'>12</a></sup> il ne reste plus que les relations entres humains pour \u00e9viter l'anarchie. Le gouvernement par la loi est remplac\u00e9 par le gouvernement par les humains.<sup><a name='note_13' id='#note_13' class='note_anchor' href='#foot_13'>13</a></sup> Cette forme de gouvernement, on la conna\u00eet bien. C'est celle o\u00f9 tout un chacun a un protecteur au-dessus de lui et des prot\u00e9g\u00e9s au-dessous. C'est, si tu te rappelles tes livres de ch\u00e2teaux-forts, le f\u00e9odalisme.\n\nOn peut se rassurer en se disant que des soci\u00e9t\u00e9s aussi complexes que les n\u00f4tres, o\u00f9 l'\u00e9tat emploi des millions de personnes, ne peuvent se transformer aussi vite et aussi radicalement. Ce serait oublier que c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'automne 1989, lorsque les habitants de cinq pays (dont celui o\u00f9 tu vis pr\u00e9sentement, la RDA) en ont eu assez et ont simplement dit \u00e0 leurs chefs le fond de leur pens\u00e9e, provoquant du m\u00eame coup un changement de r\u00e9gime. Ce qui est encore plus int\u00e9ressant, c'est que les habitants de ces pays avaient d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 leur d\u00e9fiance auparavant. En 1953 en Allemagne de l'Est, en 1956 en Hongrie, en 1968 en Tch\u00e9quie et en 1980 en Pologne. A chaque fois, les forces de coercition ont remis tout le monde au pas. Ce n'est pas un hasard si les seules institutions prot\u00e9g\u00e9es du marasme n\u00e9olib\u00e9ral sont l'arm\u00e9e et la police.<sup><a name='note_14' id='#note_14' class='note_anchor' href='#foot_14'>14</a></sup> \n\nSi ces changements de r\u00e9gime ont eu lieu, et avant eux les tentatives rat\u00e9e, c'est que les liens entre le gouvernement, les administr\u00e9s et l'administration ont \u00e9volu\u00e9, passant d'une entente r\u00e9gl\u00e9e par la loi \u00e0 une relation fond\u00e9e sur la peur. Peur pour l'administr\u00e9 de subir le courroux de l'administration, peur pour chaque agent de l'administration de son sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique, peur pour les membres du gouvernement d'un putsch de leurs coll\u00e8gues. Le f\u00e9odalisme permet de r\u00e9guler ces peurs en s'assurant du soutien d'un ou plusieurs protecteur en \u00e9change de sa loyaut\u00e9 et \u00e9ventuellement  de corv\u00e9es ou autres services.\n\nCe passage d'une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e par la loi \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e par la peur, on l'observe d\u00e9j\u00e0 en France, o\u00f9 la s\u00e9paration des pouvoirs, la premi\u00e8re pierre d'un \u00e9tat de droit, a du plomb dans l'aile.<sup><a name='note_15' id='#note_15' class='note_anchor' href='#foot_15'>15</a></sup> En Allemagne, la processus est moins avanc\u00e9 mais il est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9. Ce n\u00e9of\u00e9odalisme aura des cons\u00e9quences tr\u00e8s fortes sur notre quotidien. Sans la loi pour nous prot\u00e9ger, nous devrons en permanence nous assurer de la protection de personnes ad\u00e9quates pour r\u00e9aliser nos projets. C'est ce que vivent les Russes et les Ukrainiens depuis une vingtaine d'ann\u00e9es et \u00e7a ne donne pas vraiment envie. \n\nAvec cette deuxi\u00e8me cl\u00e9, tu peux juger le programme des candidats. Cherche ceux qui souhaite rompre avec l'h\u00e9g\u00e9monie n\u00e9olib\u00e9rale, ceux qui veulent redonner aux institutions un v\u00e9ritable r\u00f4le de contre-pouvoir.\n\n![Andr\u00e9 Bouchet a.k.a. Passe-partout montre trois cl\u00e9s.](/images/passepartout.jpg)\n\n## Cl\u00e9 num\u00e9ro trois: Le changement climatique\n\nLa derni\u00e8re cl\u00e9, c'est le changement climatique. Je ne parle pas d'environnement au sens large, m\u00eame si la disparition des insectes, la pollution atmosph\u00e9rique, le remplacement des poissons par les plastiques dans les oc\u00e9ans m\u00e9ritent toute leur place au classement des pires r\u00e9alisations de l'humanit\u00e9. Je ne parle ici que de concentration de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re. Le r\u00e9chauffement climatique, on en parle depuis que nous sommes tout petits mais les choses ont bien chang\u00e9 depuis. La premi\u00e8re grande conf\u00e9rence internationale sur la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre, c'\u00e9tait en 1992 et le discours est depuis rest\u00e9 le m\u00eame: Nous allons r\u00e9duire les \u00e9missions de CO<sub>2</sub>, remplacer les \u00e9nergies fossiles par des \u00e9oliennes et des panneaux solaires et au final, m\u00eame si les hivers sont un peu plus courts et les \u00e9t\u00e9s un peu plus chauds, on devrait s'en tirer. D'ailleurs, n'a-t-on pas commenc\u00e9 le changement \u00e9nerg\u00e9tique en Allemagne? Ne trouve-t-on pas \u00e0 chaque coin de rue des voitures partag\u00e9es et \u00e9lectriques?\n\nToutes ces choses l\u00e0 seraient tr\u00e8s bien si nous \u00e9tions toujours en 1992. Mais depuis, nous autres humains avons rajout\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re _plus de CO<sub>2</sub> que la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents n'en a \u00e9mis entre 1960 et 1992_.<sup><a name='note_16' id='#note_16' class='note_anchor' href='#foot_16'>16</a></sup> C'est comme si \u00e0 la place du probl\u00e8me dont on parlait quand on \u00e9tait petit, on avait deux probl\u00e8mes, et toujours pas le bout d'une solution. Ce qui a chang\u00e9 depuis le temps de notre enfance, c'est le recul dont on dispose pour juger des mod\u00e8les pr\u00e9dictifs d'\u00e9volution du climat. La bonne nouvelle, c'est que les mod\u00e8les sont corrects.<sup><a name='note_17' id='#note_17' class='note_anchor' href='#foot_17'>17</a></sup> La mauvaise, c'est que l'agriculture va dispara\u00eetre.<sup><a name='note_18' id='#note_18' class='note_anchor' href='#foot_18'>18</a></sup>\n\nR\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre avait du sens en 1992. Aujourd'hui, le seul espoir pour \u00e9viter de rendre la terre inhabitable aux humains<sup><a name='note_19' id='#note_19' class='note_anchor' href='#foot_19'>19</a></sup> serait l'arr\u00eat complet et imm\u00e9diat des \u00e9missions et la mise en place de gigantesques aspirateurs \u00e0 CO<sub>2</sub>. Ces aspirateurs existent, des start-ups comme Climeworks, Global Thermostat ou Carbon Engineering les d\u00e9veloppent.<note content=\"Il y en a d'autres, j'ai trouv\u00e9 celles-ci dans le Guardian: [Startups have figured out how to remove carbon from the air. Will anyone pay them to do it?\n](https://www.theguardian.com/sustainable-business/2015/jul/14/carbon-direct-air-capture-startups-tech-climate).\"> A elles trois, elles ont re\u00e7u plus de $10 millions en capital risque ces derni\u00e8res ann\u00e9es.<sup><a name='note_20' id='#note_20' class='note_anchor' href='#foot_20'>20</a></sup> Soit \u00e0 peu pr\u00e8s dix fois moins que Juicero, une start-up qui te permet de commander en ligne des fruits \u00e0 presser dans une machine connect\u00e9e \u00e0 internet. On retombe au probl\u00e8me pr\u00e9c\u00e9dent, celui de l'id\u00e9ologie n\u00e9olib\u00e9rale: en laissant le march\u00e9 r\u00e9sorber le changement climatique (les trois start-ups veulent toutes fabriquer de l'essence avec le CO<sub>2</sub> qu'elles aspirent), on est certain de ne pas y arriver.\n\nIl y a peu de chances pour que, d'ici la fin du si\u00e8cle, le climat permettent aux humains de vivre de l'agriculture comme nous le faisons aujourd'hui. Il faut chercher, dans les programmes des candidats, la vision qu'ils proposent pour s'adapter \u00e0 cette nouvelle donne. Je n'ai encore rien vu sur le sujet.\n\n***\n\nVoil\u00e0, mon cher Gaylord, ce que je peux te donner pour le moment. C'est pas grand chose, je sais, mais j'esp\u00e8re que \u00e7a te permet d'y voir plus un peu plus clair.\n\t\n\n<article class='message is-link' id='newsletter'>  <div class='message-header'>    <p>Newsletter</p>  </div>  <div class='message-body'>    <p>Write down your e-mail in the box below and you'll receive my next text directly in your inbox.</p>\n<form style='padding:3px;' action='https://tinyletter.com/nkb' method='post' target='popupwindow' onsubmit='window.open('https://tinyletter.com/nkb', 'popupwindow', 'scrollbars=yes,width=800,height=600');return true'><p><input type='text' style='width:300px' placeholder='Your e-mail address here' name='email' id='tlemail' class='input'/></p><input type='hidden' value='1' name='embed'/><input type='submit' value='Submit' class='button is-link' /></form>  </div></article>\n\n\n <a name='notes' ></a>\n\n### Notes \n\n\n\n<a href='#note_1' name='foot_1' data-text='Le nom a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9, mais pas tant que \u00e7a'>1.</a> Le nom a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9, mais pas tant que \u00e7a\n\n\n<a href='#note_2' name='foot_2' data-text='Certains le font, comme \u2018Voxe.org\u2019.'>2.</a> Certains le font, comme [Voxe.org](https://archive.is/20170602/http://www.voxe.org/).\n\n\n<a href='#note_3' name='foot_3' data-text='Sur le caract\u00e8re faussement sans pr\u00e9c\u00e9dent du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s, je te recommande \u2018Europe\u2019s Refugee Crisis Is Not as Big as You\u2019ve Heard, and Not Without Recent Precedent\u2019 et plus g\u00e9n\u00e9ralement les articles de Hein de Haas sur le sujet, comme par exemple \u2018Myths of migration: Much of what we think we know is wrong\u2019. Sur l\u2019absence d\u2019effets concrets des r\u00e9fugi\u00e9s, par exemple en ce qui concerne leur pr\u00e9tendu r\u00f4le \u00e0 Cologne le 31 d\u00e9cembre 2015, je te recommande l\u2019enqu\u00eate de De Correspondent \u2018Time for the facts. What do we know about Cologne four months later?\u2019.'>3.</a> Sur le caract\u00e8re faussement sans pr\u00e9c\u00e9dent du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s, je te recommande [Europe\u2019s Refugee Crisis Is Not as Big as You\u2019ve Heard, and Not Without Recent Precedent](https://archive.is/20170602/https://www.cgdev.org/blog/europes-refugee-crisis-not-big-youve-heard-and-not-without-recent-precedent) et plus g\u00e9n\u00e9ralement les articles de Hein de Haas sur le sujet, comme par exemple [Myths of migration: Much of what we think we know is wrong](https://archive.is/20170602/http://heindehaas.blogspot.de/2017/03/myths-of-migration-much-of-what-we.html). Sur l'absence d'effets concrets des r\u00e9fugi\u00e9s, par exemple en ce qui concerne leur pr\u00e9tendu r\u00f4le \u00e0 Cologne le 31 d\u00e9cembre 2015, je te recommande l'enqu\u00eate de _De Correspondent_ [Time for the facts. What do we know about Cologne four months later?](https://archive.is/20170602/https://thecorrespondent.com/4401/time-for-the-facts-what-do-we-know-about-cologne-four-months-later/1073698080444-e20ada1b).\n\n\n<a href='#note_4' name='foot_4' data-text='Voir par exemple \u2018Is terrorism in Europe at a historical high?\u2019, o\u00f9 tu verras que le terrorisme tuait beaucoup plus dans les ann\u00e9es 1980.'>4.</a> Voir par exemple [Is terrorism in Europe at a historical high?](https://archive.is/20170602/https://www.weforum.org/agenda/2016/03/terrorism-in-europe-at-historical-high/), o\u00f9 tu verras que le terrorisme tuait beaucoup plus dans les ann\u00e9es 1980.\n\n\n<a href='#note_5' name='foot_5' data-text='Tous les indicateurs s\u00e9rieux montrent une baisse continue de la violence dans l\u2019espace public ou une stagnation. L\u2019augmentation des d\u00e9lits est due quasiment uniquement \u00e0 la plus forte r\u00e9pression de l\u2019usage de stup\u00e9fiants et des infractions \u00e0 la l\u00e9gislation des \u00e9trangers. Sur la diminution de la violence sur le tr\u00e8s long terme, tu peux regarder la slide 43 de cette pr\u00e9sentation: \u2018La criminalit\u00e9 et son \u00e9volution: mythes et r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 propos de l\u2019homicide\u2019. Pour la stabilit\u00e9 de la d\u00e9linquance, tu peux regarder la derni\u00e8re enqu\u00eate de victimation (on parle de \u2019victimation\u2019 quand on demande aux gens s\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 victime, c\u2019est beaucoup moins biais\u00e9 que les statistiques polici\u00e8res) en Ile-de-France dans le rapport \u2018Victimation et sentiment d\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u2019 (p.43).'>5.</a> _Tous_ les indicateurs s\u00e9rieux montrent une baisse continue de la violence dans l'espace public ou une stagnation. L'augmentation des d\u00e9lits est due quasiment uniquement \u00e0 la plus forte r\u00e9pression de l'usage de stup\u00e9fiants et des infractions \u00e0 la l\u00e9gislation des \u00e9trangers. Sur la diminution de la violence sur le tr\u00e8s long terme, tu peux regarder la slide 43 de cette pr\u00e9sentation: [La criminalit\u00e9 et son \u00e9volution: mythes et r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 propos de l\u2019homicide](https://archive.is/20170602/http://www.senon-online.com/Documentation/telechargement/3cycle/Droit/Psy%20crim/senon%20homicide.pdf). Pour la stabilit\u00e9 de la d\u00e9linquance, tu peux regarder la derni\u00e8re enqu\u00eate de victimation (on parle de 'victimation' quand on demande aux gens s'ils ont \u00e9t\u00e9 victime, c'est beaucoup moins biais\u00e9 que les statistiques polici\u00e8res) en Ile-de-France dans le rapport [Victimation et sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9](https://archive.is/20170602/https://www.iau-idf.fr/fileadmin/NewEtudes/Etude_1362/victimation2015-tome1.pdf) (p.43).\n\n\n<a href='#note_6' name='foot_6' data-text='Tu peux lire sur le sujet \u2018Nixon advisor: We created the war on drugs to \u201ccriminalize\u201d black people and the anti-war left\u2019.'>6.</a> Tu peux lire sur le sujet [Nixon advisor: We created the war on drugs to \u201ccriminalize\u201d black people and the anti-war left](https://archive.is/20170602/https://qz.com/645990/nixon-advisor-we-created-the-war-on-drugs-to-criminalize-black-people-and-the-anti-war-left/).\n\n\n<a href='#note_7' name='foot_7' data-text='Sur le nouveau visage de l\u2019esclavage, ce thread Twitter est \u00e9clairant: \u2018I thought I understood racism and mass incarceration. But nothing prepared me for what I saw in Baton Rouge, Louisiana.\u2019'>7.</a> Sur le nouveau visage de l'esclavage, ce thread Twitter est \u00e9clairant: [I thought I understood racism and mass incarceration. But nothing prepared me for what I saw in Baton Rouge, Louisiana.](https://archive.is/20170602/https://twitter.com/samswey/status/865602050209357825)\n\n\n<a href='#note_8' name='foot_8' data-text='C\u2019est pourtant ce que le gouvernement fran\u00e7ais essaye de faire avec \u2018Bob Emploi\u2019 et ses autres \u2018start-up d\u2019\u00e9tat\u2019.'>8.</a> C'est pourtant ce que le gouvernement fran\u00e7ais essaye de faire avec [Bob Emploi](https://archive.is/20170602/https://www.bob-emploi.fr/) et ses autres [start-up d'\u00e9tat](https://archive.is/20170602/https://beta.gouv.fr/startups.html).\n\n\n<a href='#note_9' name='foot_9' data-text='Sans compter que de nombreuses lois ne sont jamais applicables, faute de d\u00e9crets d\u2019application. \u2018L\u00e9gifrance fait le bilan\u2019, tous les six mois, des lois en attente de d\u00e9cret ; tu verras que quelques mesures bien m\u00e9diatis\u00e9es du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement ne seront jamais impl\u00e9ment\u00e9es.'>9.</a> Sans compter que de nombreuses lois ne sont jamais applicables, faute de d\u00e9crets d'application. [L\u00e9gifrance fait le bilan](https://archive.is/20170602/https://www.legifrance.gouv.fr/Droit-francais/Application-des-lois/Bilans-semestriels/31-decembre-2016), tous les six mois, des lois en attente de d\u00e9cret ; tu verras que quelques mesures bien m\u00e9diatis\u00e9es du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement ne seront jamais impl\u00e9ment\u00e9es.\n\n\n<a href='#note_10' name='foot_10' data-text='J\u2019ai trouv\u00e9 des donn\u00e9es sur les salaires \u2018ici\u2019, des infos sur les prix de l\u2019immobilier \u2018l\u00e0\u2019.'>10.</a> J'ai trouv\u00e9 des donn\u00e9es sur les salaires [ici](https://archive.is/20170602/http://www.persee.fr/doc/estat_0336-1454_1980_num_126_1_4401), des infos sur les prix de l'immobilier [l\u00e0](https://archive.is/20170602/http://www.paris.notaires.fr/sites/default/files/presse/immo/les_prix_6.pdf).\n\n\n<a href='#note_11' name='foot_11' data-text='Une autre cl\u00e9 pour comprendre ce qui se passe, c\u2019est l\u2019\u00e9ffondrement de l\u2019universit\u00e9. Comme j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit dessus dans \u2018The Collapse of Academia\u2019, je n\u2019y reviens pas.'>11.</a> Une autre cl\u00e9 pour comprendre ce qui se passe, c'est l'\u00e9ffondrement de l'universit\u00e9. Comme j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit dessus dans [The Collapse of Academia](https://archive.is/20170602/http://blog.nkb.fr/academia), je n'y reviens pas.\n\n\n<a href='#note_12' name='foot_12' data-text='Une illustration r\u00e9cente de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ce sont les courts d\u2019arbitrage qui remplacent les tribunaux dans les accords de libre-\u00e9change, comme le CETA.'>12.</a> Une illustration r\u00e9cente de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ce sont les courts d'arbitrage qui remplacent les tribunaux dans les accords de libre-\u00e9change, comme le CETA.\n\n\n<a href='#note_13' name='foot_13' data-text='Voil\u00e0 r\u00e9sum\u00e9 en quelques lignes l\u2019excellent livre d\u2019Alain Supiot, La Gouvernance par les nombres.'>13.</a> Voil\u00e0 r\u00e9sum\u00e9 en quelques lignes l'excellent livre d'Alain Supiot, _La Gouvernance par les nombres_.\n\n\n<a href='#note_14' name='foot_14' data-text='Il ne faut pas croire que ces institutions se portent bien pour autant. L\u2019arm\u00e9e et la police sont toutes deux charg\u00e9es de missions qu\u2019elles ne peuvent accomplir, que ce soit de lutter contre une insurrection au Sahel pour la premi\u00e8re ou de r\u00e9duire l\u2019introuvable sentiment d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 pour la seconde. Ce sont malgr\u00e9 tout les seules institutions d\u00e9fendues par les politiciens, souvent au d\u00e9triment d\u2019autres, comme l\u2019\u00e9cole ou la justice.'>14.</a> Il ne faut pas croire que ces institutions se portent bien pour autant. L'arm\u00e9e et la police sont toutes deux charg\u00e9es de missions qu'elles ne peuvent accomplir, que ce soit de lutter contre une insurrection au Sahel pour la premi\u00e8re ou de r\u00e9duire l'introuvable sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 pour la seconde. Ce sont malgr\u00e9 tout les seules institutions d\u00e9fendues par les politiciens, souvent au d\u00e9triment d'autres, comme l'\u00e9cole ou la justice.\n\n\n<a href='#note_15' name='foot_15' data-text='L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence a transvas\u00e9 de nombreuses comp\u00e9tences judiciaires, comme l\u2019enfermement des personnes, \u00e0 la police, et le nouveau gouvernement a promis de convertir ces mesures en droit commun. Le personnel politique et journalistique a montr\u00e9 en 2017 son ignorance totale du concept m\u00eame de s\u00e9paration des pouvoirs lors de l\u2019affaire Fillon, tu peux lire \u00e0 ce sujet Ma\u00eetre Eolas: \u2018Pour en finir avec la s\u00e9paration des pouvoirs\u2019.'>15.</a> L'\u00e9tat d'urgence a transvas\u00e9 de nombreuses comp\u00e9tences judiciaires, comme l'enfermement des personnes, \u00e0 la police, et le nouveau gouvernement a promis de convertir ces mesures en droit commun. Le personnel politique et journalistique a montr\u00e9 en 2017 son ignorance totale du concept m\u00eame de s\u00e9paration des pouvoirs lors de l'affaire Fillon, tu peux lire \u00e0 ce sujet Ma\u00eetre Eolas: [Pour en finir avec la s\u00e9paration des pouvoirs](https://archive.is/20170602/http://www.maitre-eolas.fr/post/2017/02/19/Pour-en-finir-avec-la-s%C3%A9paration-des-pouvoirs).\n\n\n<a href='#note_16' name='foot_16' data-text='550 Gigatonnes entre 1960 et 1992 et 700 Gigatonnes entre 1992 et 2016, d\u2019apr\u00e8s les \u2018chiffres de la Banque Mondiale\u2019.'>16.</a> 550 Gigatonnes entre 1960 et 1992 et 700 Gigatonnes entre 1992 et 2016, d'apr\u00e8s les [chiffres de la Banque Mondiale](https://archive.is/20170602/http://data.worldbank.org/indicator/EN.ATM.CO2E.KT).\n\n\n<a href='#note_17' name='foot_17' data-text='Un article du Guardian sur le sujet, par exemple: \u2018Climate models are even more accurate than you thought\u2019'>17.</a> Un article du Guardian sur le sujet, par exemple: [Climate models are even more accurate than you thought](https://archive.is/20170602/https://www.theguardian.com/environment/climate-consensus-97-per-cent/2015/jul/31/climate-models-are-even-more-accurate-than-you-thought)\n\n\n<a href='#note_18' name='foot_18' data-text='Lis par exemple \u2018The two epochs of Marcott\u2019'>18.</a> Lis par exemple [The two epochs of Marcott](https://archive.is/20170602/https://ourchangingclimate.wordpress.com/2013/03/19/the-two-epochs-of-marcott/)\n\n\n<a href='#note_19' name='foot_19' data-text='Tu trouveras ici un \u2018joli graphique\u2019 qui montre la temp\u00e9rature maximale \u00e0 laquelle un humain peut survivre \u00e0 un taux d\u2019humidit\u00e9 donn\u00e9. Ces valeurs seront d\u00e9pass\u00e9es dans le Golf Persique dans quelques d\u00e9cennies (lire \u2018Deadly Heat Is Forecast in Persian Gulf by 2100\u2019).'>19.</a> Tu trouveras ici un [joli graphique](https://archive.is/20170602/https://img.purch.com/h/1400/aHR0cDovL3d3dy5saXZlc2NpZW5jZS5jb20vaW1hZ2VzL2kvMDAwLzA0OS85MDcvb3JpZ2luYWwvaHVtYW4tc3Vydml2YWwtbGltaXRzLTEyMDgwOWctMDIuanBnPzEzNDQ1NzE0MzE=) qui montre la temp\u00e9rature maximale \u00e0 laquelle un humain peut survivre \u00e0 un taux d'humidit\u00e9 donn\u00e9. Ces valeurs seront d\u00e9pass\u00e9es dans le Golf Persique dans quelques d\u00e9cennies (lire [Deadly Heat Is Forecast in Persian Gulf by 2100](https://archive.is/20170602/https://www.nytimes.com/2015/10/27/science/intolerable-heat-may-hit-the-middle-east-by-the-end-of-the-century.html?_r=0)).\n\n\n<a href='#note_20' name='foot_20' data-text='Ces infos ne sont pas publiques, c\u2019est un ordre de grandeur \u00e0 partir de ce que j\u2019ai pu trouver sur Crunchbase et Pitchbook.'>20.</a> Ces infos ne sont pas publiques, c'est un ordre de grandeur \u00e0 partir de ce que j'ai pu trouver sur Crunchbase et Pitchbook.\n"}