{"title": "Il ne faut pas 'lib\u00e9rer les donn\u00e9es'. Il faut se lib\u00e9rer par les donn\u00e9es.", "date": "September 25, 2017", "image": "grosz_1919.jpg", "intro": "An essay by", "share": "Share", "text": "---\n\n_J'ai \u00e9crit cet essai pour mon intervention au Datarama de Nantes, le 20 septembre 2017, sur le th\u00e8me des donn\u00e9es et de l'\u00e9thique. C'est une adaptation d'une pr\u00e9sentation de 2016 intitul\u00e9e ['Free your data' is over. Now, we need data to be free.](http://blog.nkb.fr/data-free)_\n\n\"Lib\u00e9rer les donn\u00e9es\", c'\u00e9tait le slogan des activistes de l'open data, les donn\u00e9es ouvertes. Pour eux, l'administration devrait mettre \u00e0 disposition ses donn\u00e9es afin que l'on puisse les r\u00e9utiliser. Mais r\u00e9utiliser les statistiques de l'administration, c'est se plier \u00e0 sa vision du monde. Pour pouvoir penser librement, il faut surtout cr\u00e9er ses propres donn\u00e9es et mesurer le monde comme on le con\u00e7oit. Il faut se lib\u00e9rer par les donn\u00e9es.\n\n### Le carburant de la machine \u00e0 gouverner\n\nLa statistique veut \u00eatre la science de l'\u00e9tat, la science de l'administration. Et comme \"\u00e9tatistique\" ne sonnait pas bien, on a gard\u00e9 le mot allemand, Staatistik, en le francisant un peu. Avec la statistique, le gouvernement imaginait cr\u00e9er une machine \u00e0 gouverner.<sup><a name='note_1' id='#note_1' class='note_anchor' href='#foot_1'>1</a></sup> En connaissant pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9tat du pays, il pourrait r\u00e9agir en temps r\u00e9el et corriger les d\u00e9s\u00e9quilibres afin de mener \u00e0 bien une politique publique. Enfin... c'\u00e9tait la th\u00e9orie.\n\nC'\u00e9tait la th\u00e9orie de Vauban, qui, quand il ne construisait pas ses jolies citadelles, imaginait des moyens de d\u00e9nombrer la population de ce qui \u00e9tait encore le royaume de France. Ce n'est pas la moindre de ses r\u00e9alisation que d'avoir quasiment invent\u00e9, dans son coin, le recensement moderne. Son obsession \u00e0 Vauban, c'\u00e9tait la croissance de la population. Plus un roi a de sujets, plus il est puissant, r\u00e9p\u00e9tait-il. C'est la raison pour laquelle, dans sa _M\u00e9thode G\u00e9n\u00e9rale et Facile (sic) pour faire le D\u00e9nombrement des Peuples_, il divise la population en trois cat\u00e9gories: Adultes, enfants et puis les \"\u00e0 marier\".<sup><a name='note_2' id='#note_2' class='note_anchor' href='#foot_2'>2</a></sup> Il va de soit qu'il souhaitait que l'action publique se concentre \u00e0 r\u00e9duire cette cat\u00e9gorie en encourageant les mariages.\n\nVauban est mort en 1707 sans avoir pu faire le grand d\u00e9nombrement dont il r\u00eavait, et la France n'a pas \u00e9t\u00e9 le premier pays recenser r\u00e9guli\u00e8rement ses sujets (ce fut la Su\u00e8de, \u00e0 partir de 1749). Sa m\u00e9thode, elle, est rest\u00e9e. Mais les trois cat\u00e9gories ne suffisaient plus. On a d'abord ajout\u00e9 une cat\u00e9gorie pour les vieux, afin de pouvoir compter les hommes en \u00e2ge de combattre sur le territoire. Surtout, on a commenc\u00e9 \u00e0 trier les hommes et les femmes par ann\u00e9e de naissance, dans certaines villes d\u00e8s la fin du 17<sup>e</sup>  si\u00e8cle. Pourquoi faire des statistiques aussi pr\u00e9cises \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les trois-quarts de la population n'ont pas \u00e0 manger? Tout simplement car on vient d'inventer un instrument financier : la rente viag\u00e8re.<sup><a name='note_3' id='#note_3' class='note_anchor' href='#foot_3'>3</a></sup> Pour ceux et celles qui ne connaissent pas le concept, une personne \u00e2g\u00e9e peut \u00e9changer la propri\u00e9t\u00e9 d'un bien, dont elle conserve l'usufruit, contre une rente qu'elle percevra tous les mois jusqu'\u00e0 sa mort. Pour l'acheteur, il faut savoir combien de temps, en moyenne, le vendeur va vivre pour \u00eatre certain de faire une bonne affaire. L\u00e0 encore, les statistiques servent un int\u00e9r\u00eat bien pr\u00e9cis, en l\u2019occurrence celui des milieux financiers.\n\nEn plus de servir les int\u00e9r\u00eats de l'administration ou ceux de groupes d'int\u00e9r\u00eats, les statistiques peuvent avoir un troisi\u00e8me r\u00f4le, plus subtil, qui a  longtemps \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ceux-l\u00e0 m\u00eame qui conduisaient les recensements. C'est Foucault (le philosophe, pas l'autre idiot), qui th\u00e9orise le mieux la notion de savoir-pouvoir.<sup><a name='note_4' id='#note_4' class='note_anchor' href='#foot_4'>4</a></sup> Le simple fait de produire un savoir sur une personne ou un groupe permet d'exercer son pouvoir sur eux, dans la mesure o\u00f9 l'on forge les mani\u00e8res possible de penser sur un sujet. Ce n'est pas un hasard si les meilleurs recensements que l'administration a effectu\u00e9s au 18<sup>e</sup>  si\u00e8cle sont ceux des colonies.<sup><a name='note_5' id='#note_5' class='note_anchor' href='#foot_5'>5</a></sup> Les cat\u00e9gories qu'elle a utilis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, de Fran\u00e7ais, blancs, sauvages libres, esclaves etc. guident la r\u00e9flexion sur les questions raciales depuis lors.\n\n### Instruments de pouvoir\n\nPourquoi raconter ces histoires de statistiques sous l'Ancien R\u00e9gime? Parce que les probl\u00e8mes pos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque sont toujours d'actualit\u00e9. On nous pr\u00e9sente les statistiques comme une repr\u00e9sentation fid\u00e8le de la r\u00e9alit\u00e9, on nous apprend \u00e0 les consid\u00e9rer comme \u00e9tant neutres, alors que ce sont des instruments de pouvoir d'une force inou\u00efe.\n\nLe produit int\u00e9rieur brut, par exemple, avec lequel on calcule la croissance, reste l'objectif premier de toutes les politiques publiques depuis plusieurs d\u00e9cennies. Ce PIB a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pendant la seconde guerre mondiale aux \u00c9tats-Unis afin de pouvoir mesurer l'activit\u00e9 industrielle et planifier au mieux la production militaire.<sup><a name='note_6' id='#note_6' class='note_anchor' href='#foot_6'>6</a></sup> Cette mesure est-elle adapt\u00e9e \u00e0 une \u00e9conomie post-industrielle? Absolument pas. Les activit\u00e9s financi\u00e8res, par exemple, qui par d\u00e9finition ne produisent rien, sont int\u00e9gr\u00e9es au calcul du PIB, mais de nombreux \u00e9conomistes y \u00e9taient oppos\u00e9s. Nul doute que, si les banques et les assurances \u00e9taient exclues du calcul, certaines politiques publiques changeraient du tout au tout. M\u00eame chose pour les fonctionnaires. On calcule le PIB comme si leur valeur ajout\u00e9e \u00e9tait nulle (on ne compte pour le calcul que leurs salaires).<sup><a name='note_7' id='#note_7' class='note_anchor' href='#foot_7'>7</a></sup> Est-ce correct? Si on leur assignait une valeur ajout\u00e9e, une augmentation du nombre de fonctionnaires aurait des effets statistiques forts diff\u00e9rents d'aujourd'hui.\n\nLes probl\u00e8mes que posent les statistiques de l'administration sont bien connus. Prenez les chiffres de la d\u00e9linquance. On sait bien qu'ils ne refl\u00e8tent que les ordres donn\u00e9s par un pr\u00e9fet \u00e0 ses policiers. Imagine-t-on une seconde qu'il n'y a eu en 2011 que _13_ fraudes fiscales en Loire Atlantique, comme l'indiquent les chiffres de la police?<sup><a name='note_8' id='#note_8' class='note_anchor' href='#foot_8'>8</a></sup>\n\nM\u00eame chose pour les chiffres du ch\u00f4mage. Ils servent deux objectifs: Savoir quel montant P\u00f4le Emploi va devoir verser aux assur\u00e9s tous les mois, et communiquer les progr\u00e8s du gouvernement dans sa \"lutte contre le ch\u00f4mage\". Vous connaissez tous des hommes ou des femmes sans emploi qui ne rentrent pas dans cette statistique parce qu'ils sont en cat\u00e9gorie D ou E, ou parce qu'ils ne sont pas inscrits \u00e0 P\u00f4le Emploi, ou parce qu'ils sont auto-entrepreneurs sans activit\u00e9. Et vous connaissez tous des hommes ou des femmes qui sont partis en vacances alors qu'ils \u00e9taient officiellement \u00e0 la recherche d'un emploi.\n\n### Donn\u00e9es toxiques\n\nBien s\u00fbr, l'administration collecte des donn\u00e9es pour pouvoir faire son travail, pas pour aider les chercheurs ou les journalistes. Si l'administration est honn\u00eate, on peut utiliser les statistiques qu'elle produit en restant attentifs aux biais \u00e9ventuels qu'on y trouvera. Mais parfois, les donn\u00e9es de l'administration ne sont pas seulement de mauvaise qualit\u00e9, elles sont toxiques. En janvier 2016, par exemple, Europol, le centre de coordination des polices des \u00e9tats-membres de l'Union Europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 que 10.000 enfants r\u00e9fugi\u00e9s manquaient \u00e0 l'appel et qu'ils \u00e9taient probablement entre les mains de trafiquants. On leur a demand\u00e9 d'o\u00f9 venait ce chiffre, mais ils ont refus\u00e9 de communiquer leur m\u00e9thodologie. Ils ont refus\u00e9 car cette statistique \u00e9tait fantaisiste, c'\u00e9tait une extrapolation \u00e0 partir des donn\u00e9es d'Italie, o\u00f9 les mineurs quittent effectivement les centres o\u00f9 ils sont enregistr\u00e9s, le plus souvent pour rejoindre des membres de leur famille ailleurs en Europe.<sup><a name='note_9' id='#note_9' class='note_anchor' href='#foot_9'>9</a></sup> Le chiffre ne servait qu'un objectif: mettre Europol sur le devant de la sc\u00e8ne \u00e0 quelques jours de l'annonce de la cr\u00e9ation de leur \"centre de lutte contre le trafic de migrants\". \n\nLes forces de coercition du gouvernement sont de grands collecteurs de donn\u00e9es. Et ils font des erreurs. Massives. En 2009, la CNIL a v\u00e9rifi\u00e9 un fichier du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. Elle a trouv\u00e9 qu'une fiche sur trois \u00e9tait exacte.<sup><a name='note_10' id='#note_10' class='note_anchor' href='#foot_10'>10</a></sup> Il n'y a pas d'erreur dans la phrase pr\u00e9c\u00e9dente: la majeure partie de la base de donn\u00e9es \u00e9tait erron\u00e9e. Et on ne parle l\u00e0 que d'une des 70 bases de donn\u00e9es que g\u00e8re la police!<sup><a name='note_11' id='#note_11' class='note_anchor' href='#foot_11'>11</a></sup> Non seulement les statistiques produites par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur \u00e0 partir de ces fichiers sont compl\u00e8tement fantaisistes, mais des personnes innocentes se font interpeller et \u00e9ventuellement condamner sur la base de ces donn\u00e9es.\n\nDans ces conditions, \u00e0 quoi sert de r\u00e9clamer l'ouverture des donn\u00e9es de l'administration? Plus on en utilisera, plus on se recroquevillera dans le moule des fonctionnaires parisiens qui d\u00e9cident quoi mesurer et comment mesurer. \u00c9videmment, ce probl\u00e8me touche certains domaines plus que d'autres. L'historique des pr\u00e9cipitations n'a pas la m\u00eame sensibilit\u00e9 politique que le nombre de terroristes potentiels. Et pourtant. L'administration Trump montre qu'aucun domaine n'est \u00e9pargn\u00e9. En obligeant son minist\u00e8re de l\u2019environnement \u00e0 ne plus utiliser le terme \"changement climatique\",<sup><a name='note_12' id='#note_12' class='note_anchor' href='#foot_12'>12</a></sup> elle met en danger les donn\u00e9es publiques sur le sujet. Ce n'est pas en vain que les scientifiques am\u00e9ricains ont sauvegard\u00e9 de tout ce qu'ils pouvaient avant l'entr\u00e9e en fonction du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.<sup><a name='note_13' id='#note_13' class='note_anchor' href='#foot_13'>13</a></sup>\n\n### Produire des statistiques\n\nCertains diront qu'il faut se lib\u00e9rer des donn\u00e9es tout court et laisser filer notre imagination. Manque de bol, si l'on veut comprendre le monde, essayer de se rapprocher de la v\u00e9rit\u00e9, nous n'avons pas le choix. En tant qu'humains, nous sommes limit\u00e9s par nos sens et notre capacit\u00e9 d'analyse. La m\u00e9thode scientifique est le meilleur moyen de produire de la v\u00e9rit\u00e9 factuelle et pour l'utiliser, les donn\u00e9es structur\u00e9es sont indispensables.\n\nPlut\u00f4t que de r\u00e9utiliser les donn\u00e9es de l'administration, il faut cr\u00e9er ses propres bases de donn\u00e9es. C'est seulement en d\u00e9veloppant une statistique en dehors de l'\u00e9tat que l'on est capable de mesurer le monde - y compris l'action de l'\u00e9tat - en restant ind\u00e9pendant.\n\nCombien de personnes ont-elles \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par la police? Ce nombre est-il en augmentation, en diminution? Ne cherchez pas la r\u00e9ponse dans les donn\u00e9es publiques, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur se moque bien de savoir qui la police tue (en revanche, vous trouverez des statistiques sur les policiers tu\u00e9s). Ce sont les journalistes de Streetpress qui ont collect\u00e9 ces donn\u00e9es et donnent la r\u00e9ponse: 47 personnes d\u00e9sarm\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.<sup><a name='note_14' id='#note_14' class='note_anchor' href='#foot_14'>14</a></sup> Et comme des journalistes ont fait un travail similaire \u00e0 l'\u00e9tranger, on peut mettre ce chiffre dans son contexte. 47 tu\u00e9s en 10 ans, c'est moins qu'aux \u00c9tats-Unis, mais seulement deux fois moins (rapport\u00e9 au nombre d'habitants) alors que la France est un territoire beaucoup moins violent.<sup><a name='note_15' id='#note_15' class='note_anchor' href='#foot_15'>15</a></sup>\n\nSurtout, l'enqu\u00eate de Streetpress a montr\u00e9 qu'aucun des policiers impliqu\u00e9s dans ces homicides n'a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. Encore une statistique que le minist\u00e8re de la justice se garde bien de collecter. En Allemagne, des journalistes de ZEIT Online ont cr\u00e9\u00e9 leur base de donn\u00e9es sur le traitement judiciaire des incendies criminels dans les centres d'h\u00e9bergements de personnes fuyant la guerre. Ils ont montr\u00e9 que les policiers et les juges ne prenaient pas souvent la peine d'enqu\u00eater ou de juger ces affaires, compar\u00e9 aux autres crimes du m\u00eame type.<sup><a name='note_16' id='#note_16' class='note_anchor' href='#foot_16'>16</a></sup> \n\n### Les donn\u00e9es changent les perceptions\n\nEn cr\u00e9ant soi-m\u00eame des statistiques, on change la mani\u00e8re dont un probl\u00e8me est per\u00e7u. En 2013, avec plusieurs journalistes europ\u00e9ens, nous avons cr\u00e9\u00e9 une base de donn\u00e9es des personnes mortes en essayant de venir ou de rester en Europe, _The Migrants' Files_. Jusqu'alors, quasiment personne ne comptait ces d\u00e9c\u00e8s. Un personne de l'administration fran\u00e7aise nous a m\u00eame dit que ce n'\u00e9tait pas son probl\u00e8me car \"une fois mort, ce n'est plus un migrant\". En cr\u00e9ant cette base de donn\u00e9es et en la mettant \u00e0 disposition dans un format facile \u00e0 r\u00e9utiliser, _The Migrants' Files_ a permis, \u00e0 une \u00e9chelle tr\u00e8s modeste, d'influencer le regard des institutions sur le sujet. Lorsqu'un bateau faisait naufrage ou qu'un homme se faisait abattre par des gardes-fronti\u00e8res, c'\u00e9tait une anecdote. Avec des statistiques, ces morts peuvent \u00eatre contextualis\u00e9s. Ils ne sont plus des anecdotes, mais font partie d'un tout concret et mesurable. Et c'est parce qu'il est mesurable qu'il peut \u00eatre l'objet d'une politique publique.\n\nDans tous les domaines, des choses importantes ne sont pas mesur\u00e9es et, de ce fait, ignor\u00e9es par le gouvernement. En commen\u00e7ant \u00e0 les analyser avec des statistiques, on donne aux activistes des moyens d'agir et aux politiques des moyens de mesurer les r\u00e9sultats de leur action. D'autres \u00e9poques mettaient l'accent sur le r\u00e9cit. Vous ne trouverez pas beaucoup de donn\u00e9es chiffr\u00e9es chez les _muckrakers_, les journalistes d'investigation am\u00e9ricains du d\u00e9but du 20<sup>e</sup>  si\u00e8cle, ni chez Zola. Ni m\u00eame chez Engels, dans sa _Situation de la classe ouvri\u00e8re en Angleterre en 1844_. Aujourd'hui, le besoin de r\u00e9cit n'a pas disparu, mais il s'accompagne d'un besoin de donn\u00e9es. Et les exemples abondent de projets o\u00f9 des r\u00e9dactions ou des citoyens nourrissent le d\u00e9bat public avec des jeux de donn\u00e9es nouveaux et cr\u00e9dibles, comme les observation des niveaux de radioactivit\u00e9 de _Safecast_, ou bien les statistiques sur les violences raciales en Inde collect\u00e9es par le _Hindustan Times_, ou encore le _Indultometro_, un observatoire des pardons pr\u00e9sidentiels en Espagne.<sup><a name='note_17' id='#note_17' class='note_anchor' href='#foot_17'>17</a></sup>\n\nR\u00e9utiliser les donn\u00e9es publiques, pourquoi pas. Mais l'\u00e9thique journalistique, celle qui affirme que les journalistes participent de l'\u00e9quilibre des pouvoirs, impose de cr\u00e9er et d'entretenir soi-m\u00eame des bases de donn\u00e9es.\n\t\n\n<article class='message is-link' id='newsletter'>  <div class='message-header'>    <p>Newsletter</p>  </div>  <div class='message-body'>    <p>Write down your e-mail in the box below and you'll receive my next text directly in your inbox.</p>\n<form style='padding:3px;' action='https://tinyletter.com/nkb' method='post' target='popupwindow' onsubmit='window.open('https://tinyletter.com/nkb', 'popupwindow', 'scrollbars=yes,width=800,height=600');return true'><p><input type='text' style='width:300px' placeholder='Your e-mail address here' name='email' id='tlemail' class='input'/></p><input type='hidden' value='1' name='embed'/><input type='submit' value='Submit' class='button is-link' /></form>  </div></article>\n\n\n <a name='notes' ></a>\n\n### Notes \n\n\n\n<a href='#note_1' name='foot_1' data-text='Lire ou \u00e9couter Alain Supiot \u00e0 ce sujet: \u2018Du gouvernement par les lois \u00e0 la gouvernance par les nombres: En qu\u00eate de la machine \u00e0 gouverner\u2019.'>1.</a> Lire ou \u00e9couter Alain Supiot \u00e0 ce sujet: [Du gouvernement par les lois \u00e0 la gouvernance par les nombres: En qu\u00eate de la machine \u00e0 gouverner](https://archive.is/20170925/https://www.franceculture.fr/emissions/les-cours-du-college-de-france/du-gouvernement-par-les-lois-la-gouvernance-par-les-1).\n\n\n<a href='#note_2' name='foot_2' data-text='\u2018Vauban, inventeur des recensements\u2019 p.219. Un autre article int\u00e9ressant sur les d\u00e9nombrements de Vauban: \u2018Conna\u00eetre et accro\u00eetre les peuples du royaume: Vauban et la population\u2019.'>2.</a> [Vauban, inventeur des recensements](https://archive.is/20170925/http://www.persee.fr/doc/adh_0066-2062_1975_num_1975_1_1282) p.219. Un autre article int\u00e9ressant sur les d\u00e9nombrements de Vauban: [Conna\u00eetre et accro\u00eetre les peuples du royaume: Vauban et la population](https://archive.is/20170925/http://sci-hub.cc/10.2307/1534887).\n\n\n<a href='#note_3' name='foot_3' data-text='\u2018The French population censuses: Purposes and uses during the 17<sup>th</sup>, 18<sup>th</sup> and 19<sup>th</sup> centuries\u2019 p.101'>3.</a> [The French population censuses: Purposes and uses during the 17<sup>th</sup>, 18<sup>th</sup> and 19<sup>th</sup> centuries](https://archive.is/20170925/http://sci-hub.cc/10.1016/j.hisfam.2001.10.005) p.101\n\n\n<a href='#note_4' name='foot_4' data-text='Ce court et clair article r\u00e9sume tr\u00e8s bien le sujet: \u2018Savoir et pouvoir dans la grille de Foucault\u2019.'>4.</a> Ce court et clair article r\u00e9sume tr\u00e8s bien le sujet: [Savoir et pouvoir dans la grille de Foucault](https://archive.is/20170925/http://marges25mm.blogspot.fr/2013/02/savoir-et-pouvoir-dans-la-grille-de.html).\n\n\n<a href='#note_5' name='foot_5' data-text='On retrouve ces d\u00e9nombrements aux archives nationales de l\u2019Outre-mer, e.g pour \u2018la Martinique\u2019.'>5.</a> On retrouve ces d\u00e9nombrements aux archives nationales de l'Outre-mer, e.g pour [la Martinique](https://archive.is/20170925/http://anom.archivesnationales.culture.gouv.fr/ark:/61561/ca168snomuh).\n\n\n<a href='#note_6' name='foot_6' data-text='Sur le sujet, je recommande le tr\u00e8s bon \u2018GDP: A Brief but Affectionate History\u2019.'>6.</a> Sur le sujet, je recommande le tr\u00e8s bon [GDP: A Brief but Affectionate History](https://archive.is/20170925/http://www.amazon.com/GDP-Brief-but-Affectionate-History/dp/0691169853).\n\n\n<a href='#note_7' name='foot_7' data-text='Les salaires et autre co\u00fbts de production, pour \u00eatre pr\u00e9cis, comme indiqu\u00e9 dans le document de r\u00e9f\u00e9rence sur le calcul du PIB, \u2018Syst\u00e8me des Comptes 2010\u2019 p.66. Comme me l\u2019a fait remarquer Denis Gouaux, leur valeur ajout\u00e9e n\u2019est pas techniquement nulle, elle est constitu\u00e9e de leurs salaires uniquement.'>7.</a> Les salaires et autre co\u00fbts de production, pour \u00eatre pr\u00e9cis, comme indiqu\u00e9 dans le document de r\u00e9f\u00e9rence sur le calcul du PIB, [Syst\u00e8me des Comptes 2010](https://archive.is/20170925/http://ec.europa.eu/eurostat/documents/3859598/5925793/KS-02-13-269-FR.PDF/cfd0cb42-e51a-47ce-85da-1fbf1de5c86c) p.66. Comme me l'a fait remarquer Denis Gouaux, leur valeur ajout\u00e9e n'est pas techniquement nulle, elle est constitu\u00e9e de leurs salaires uniquement.\n\n\n<a href='#note_8' name='foot_8' data-text='Comme l\u2019indique la base \u2018Etat4001 sur data.gouv.fr\u2019. Impossible d\u2019avoir des donn\u00e9es plus r\u00e9centes'>8.</a> Comme l'indique la base [Etat4001 sur data.gouv.fr](https://archive.is/20170925/https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/faits-constates-par-index-par-departement-et-par-annee/). Impossible d'avoir des donn\u00e9es plus r\u00e9centes\n\n\n<a href='#note_9' name='foot_9' data-text='Les traficants, eux, ordonnent aux personnes qu\u2019ils poss\u00e8dent de se d\u00e9clarer majeures. Retrouvez les d\u00e9tails dans la \u2018newsletter de The Migrants\u2019 Files\u2019.'>9.</a> Les traficants, eux, ordonnent aux personnes qu'ils poss\u00e8dent de se d\u00e9clarer majeures. Retrouvez les d\u00e9tails dans la [newsletter de The Migrants' Files](https://archive.is/20170925/http://us9.campaign-archive1.com/?u=d40f524f34bc0a3d2144216d0&id=fbbdd58625).\n\n\n<a href='#note_10' name='foot_10' data-text='Dans \u2018Conclusions du contr\u00f4le du syst\u00e8me de traitement des infractions constat\u00e9e\u2019, derni\u00e8re page.'>10.</a> Dans [Conclusions du contr\u00f4le du syst\u00e8me de traitement des infractions constat\u00e9e](https://archive.is/20170925/https://www.cnil.fr/sites/default/files/typo/document/Conclusions%20des%20controles%20STIC%20CNIL%202009.pdf), derni\u00e8re page.\n\n\n<a href='#note_11' name='foot_11' data-text='70, c\u2019\u00e9tait en 2011, on doit \u00eatre largement au del\u00e0. Source: \u2018Nicolas Sarkozy a cr\u00e9\u00e9 44 fichiers policiers\u2019.'>11.</a> 70, c'\u00e9tait en 2011, on doit \u00eatre largement au del\u00e0. Source: [Nicolas Sarkozy a cr\u00e9\u00e9 44 fichiers policiers](https://archive.is/20170925/http://owni.fr/2011/05/31/nicolas-sarkozy-a-cree-44-fichiers-policiers/).\n\n\n<a href='#note_12' name='foot_12' data-text='Voir \u2018US federal department is censoring use of term \u2019climate change\u2019, emails reveal\u2019.'>12.</a> Voir [US federal department is censoring use of term 'climate change', emails reveal](https://archive.is/20170925/https://www.theguardian.com/environment/2017/aug/07/usda-climate-change-language-censorship-emails).\n\n\n<a href='#note_13' name='foot_13' data-text='Voir \u2018Scientists copy climate change data in fear of a Trump crackdown\u2019.'>13.</a> Voir [Scientists copy climate change data in fear of a Trump crackdown](https://archive.is/20170925/https://www.engadget.com/2016/12/13/scientists-copy-climate-change-data-in-fear-of-trump/).\n\n\n<a href='#note_14' name='foot_14' data-text='Voir \u2018En 10 ans, 47 d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s aux violences polici\u00e8res, aucun fonctionnaire en prison\u2019.'>14.</a> Voir [En 10 ans, 47 d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s aux violences polici\u00e8res, aucun fonctionnaire en prison](https://archive.is/20170925/https://www.streetpress.com/sujet/1495554039-morts-victimes-police).\n\n\n<a href='#note_15' name='foot_15' data-text='Donn\u00e9es sur les personnes tu\u00e9es par la police: \u2018Washington Post\u2019 (le d\u00e9compte du \u2018Guardian\u2019 arrive \u00e0 un total diff\u00e9rent, deux fois plus \u00e9lev\u00e9) ; donn\u00e9es sur le taux d\u2019homicides: \u2018World Bank\u2019.'>15.</a> Donn\u00e9es sur les personnes tu\u00e9es par la police: [Washington Post](https://archive.is/20170925/https://www.washingtonpost.com/graphics/national/police-shootings-2016/) (le d\u00e9compte du [Guardian](https://archive.is/20170925/https://www.theguardian.com/us-news/ng-interactive/2015/jun/01/the-counted-police-killings-us-database#) arrive \u00e0 un total diff\u00e9rent, deux fois plus \u00e9lev\u00e9) ; donn\u00e9es sur le taux d'homicides: [World Bank](https://archive.is/20170925/https://data.worldbank.org/indicator/VC.IHR.PSRC.P5).\n\n\n<a href='#note_16' name='foot_16' data-text='Voir \u2018Es brennt in Deutschland\u2019.'>16.</a> Voir [Es brennt in Deutschland](https://archive.is/20170925/http://www.zeit.de/politik/deutschland/2015-11/rechtsextremismus-fluechtlingsunterkuenfte-gewalt-gegen-fluechtlinge-justiz-taeter-urteile).\n\n\n<a href='#note_17' name='foot_17' data-text='J\u2019ai \u00e9crit un plus long article en juillet 2017 sur ce sujet: \u2018Measuring the Unmeasured with Data\u2019.'>17.</a> J'ai \u00e9crit un plus long article en juillet 2017 sur ce sujet: [Measuring the Unmeasured with Data](https://archive.is/20170925/http://blog.nkb.fr/measuring-the-unmeasured).\n"}